<?xml version='1.0' encoding='iso-8859-1'?>

<!DOCTYPE book PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.1.2//EN"
                 "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.1.2/docbookx.dtd"
[<!ENTITY llversion '3.0.28'>]>

  <book id="docbook" lang="sv">

  <bookinfo>

	
<!--
    this is lifelines.xml

    To use this file with SGML software, replace the text above
    this comments section with the following:

_________________________________________________________

<!DOCTYPE BOOK PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook V3.1//EN" [
	<!entity llversion	"3.0.28">
]>	
	
<book id="docbook" lang="sv">
  <?dbhtml filename="ll-doc.htm">
  <bookinfo>
_________________________________________________________


    Rafal Prinke <rafalp@amu.edu.pl> 1-Apr-200
    - Converted original LifeLines Reference Guide to DocBook SGML.


    Marc Nozell <marc@nozell.com>  26-Jul-2001
    - Changed <simpara> to <para>.  Newer docbook likes it better.

    Marc Nozell <marc@nozell.com>  21-Sep-2000
    - updated license info
    - point to lifelines.sourceforge.net
    - change references from lines302 to llines
    - make most lines less than 80 characters wide

    Rafal Prinke <rafalp@amu.edu.pl> 30-Dec-2001
    - Converted to XML.
          - closed all <para> elements
          - defined and corrected llversion entity
          - closed empty tag <void />
          - converted all tags to lower case
          - replaced ampersands with entities
          - added space at end of line
          - parsed against DocBook 4.1.2 DTD

    Jens Arvidsson <jya@sverige.nu> 17-Jul-2003
    - Translation to Swedish.
    $Id$

                                                       -->
<!-- ================================================= -->

    <title>

Dokumentation för <application>LifeLines</application>
</title>

    <authorgroup>
      <author>
     <firstname>Thomas T. </firstname>
     <surname>Wetmore </surname>
     <lineage>IV</lineage>
      </author>
    </authorgroup>

    <subtitle><application>LifeLines</application> Version &llversion;</subtitle>
  </bookinfo>
  
  <chapter>
    
    <title>

Användarmanual

</title>
    
    <sect1>
      
      
      <title>

INTRODUKTION

</title>

<para>

	<application>LifeLines</application> är ett
	släktforskningsprogram som är utvecklat för
	<acronym>UNIX</acronym>-system. Det ordnar genealogiska poster
	(personer, familjer, källor, händelser och andra) i en
	databas, och genererar rapporter från dessa poster. Det finns
	inga praktiska begränsningar för det antal poster som kan
	lagras i en <application>LifeLines</application>databas, inte
	heller för storleken på eller vilken typ av data som posterna
	kan innehålla. <application>LifeLines</application> innehåller
	inte inbyggda rapporter. Istället tillhandahåller det ett
	programmeringssystem som du använder för att programmera dina
	egna rapporter och tavlor. Med programmeringssystemet kan du
	också skicka förfrågningar till dina databaser och behandla
	dina data på valfritt sätt.
	<application>LifeLines</application> använder de
	terminaloberoende egenskaperna hos <acronym>UNIX</acronym> för
	att tillhandahålla en skärmbild och ett menybaserat
	användargränssnitt.

</para>

<para>

	<application>LifeLines</application> är ett icke-kommersiellt,
	experimentellt system, som du använder helt på egen risk. Jag
	utvecklade <application>LifeLines</application> för personligt
	bruk, och delade med mig till vänner. Muntligen och via
	Internet uppkom en såpass stor efterfrågan, att jag gjort
	källkoden och övrig information till
	<application>LifeLines</application> fritt tillgänglig, under
	en en licens av MIT-typ som återges nedan:

</para>

<para>
	<quote>
Copyright (c) 1991-1999 Thomas T. Wetmore IV

Permission is hereby granted, free of charge, to any person obtaining
a copy of this software and associated documentation files (the
"Software"), to deal in the Software without restriction, including
without limitation the rights to use, copy, modify, merge, publish,
distribute, sublicense, and/or sell copies of the Software, and to
permit persons to whom the Software is furnished to do so, subject to
the following conditions:

The above copyright notice and this permission notice shall be
included in all copies or substantial portions of the Software.

THE SOFTWARE IS PROVIDED "AS IS", WITHOUT WARRANTY OF ANY KIND,
EXPRESS OR IMPLIED, INCLUDING BUT NOT LIMITED TO THE WARRANTIES OF
MERCHANTABILITY, FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE AND
NONINFRINGEMENT. IN NO EVENT SHALL THE AUTHORS OR COPYRIGHT HOLDERS BE
LIABLE FOR ANY CLAIM, DAMAGES OR OTHER LIABILITY, WHETHER IN AN ACTION
OF CONTRACT, TORT OR OTHERWISE, ARISING FROM, OUT OF OR IN CONNECTION
WITH THE SOFTWARE OR THE USE OR OTHER DEALINGS IN THE SOFTWARE.

	</quote>

</para>

<para>

	Källkoden, dokumentationen och en samling rapportskript finns
	tillgängliga vid <ulink
	url="http://lifelines.sourceforge.net/">http://lifelines.sourceforge.net/</ulink>.
	Där finns också förkompilerade programpaket för några
	plattformar. Om du är en utvecklare och vill bidra med
	förbättringar, så anmäl dig på Sourceforge och kontakta <ulink
	url="mailto:marc@nozell.com"> Marc Nozell</ulink> som är den
	som för närvarande är ansvarig för projektet. 
	</para>

	<note>
	<para>
	Före 1999 fanns LifeLines tillgängligt på ftp-platserna
	<ulink url="ftp://ftp.cac.psu.edu">ftp.cac.psu.edu</ulink> och
	<ulink url="ftp://hoth.stsci.edu">hoth.stsci.edu</ulink>.
	Använd Sourceforge istället.
	</para>
	</note>

</sect1>

<sect1>

<title>
INSTALLATION
</title>

<para>
	Du kan installera <application>LifeLines</application> från en
	källkodsdistributionspaket med, eller som ett exekverbart
	program för ditt <acronym>UNIX</acronym>- eller
	<acronym>MS-Windows</acronym>system. Källkodsdistributionen
	kommer med de läs-mig- (readme), byggskripts- och "make"-filer
	som är nödvändiga för att bygga <application>LifeLines</application>.
	Följ instruktionerna i läs-mig-filen. Ett antal program byggs
	vilka kan placeras i en katalog i din sökväg för program. Om
	du får programmet i exekverbar form, så följ de instruktioner
	som följde med det.
</para>
<glosslist>
<glossentry><glossterm><command>llines</command></glossterm><glossdef>
<para>
<application>LifeLines</application>programmet med fullständigt
användargränssnitt
</para>
</glossdef></glossentry>

<glossentry><glossterm><command>llexec</command></glossterm><glossdef>
<para>
En avskalad version av
<application>LifeLines</application>programmet, utan
användargränssnittet för icke-interaktiv behandling av rapportprogram
</para>
</glossdef></glossentry>

<glossentry><glossterm><command>dbverify</command></glossterm><glossdef>
<para>
Ett programverktyg för att kontrollera
<application>LifeLines</application>databaser.
</para>
</glossdef></glossentry>
</glosslist>

<para>
Källdistributionspaketet innehåller också dokumentationen samt några
<application>LifeLines</application>program.
I katalogen reports medföljer en kortfattad översikt över rapporterna
i filen index.html.
</para>

</sect1>

<sect1>

<title>

STARTA <application>LIFELINES</application> OCH SKAPA DATABASER

</title>

<para>

	Du startar normalt <application>LifeLines</application> med
	kommandot: <userinput><command>lines</command> <replaceable class="parameter">databas</replaceable></userinput>, där
	databas är namnet på en
	<application>LifeLines</application>databas. Om
	<application>LifeLines</application> hittar databasen, öppnar
	<application>LifeLines</application> databasen och tar dig
	till programmets huvudmeny. Om databasen inte finns, så frågar
	<application>LifeLines</application> om den ska skapa den, och
	om du då svarar ja, så gör den så. Du får skapa valfritt antal
	databaser, men <application>LifeLines</application> kan bara
	öppna en i taget. Om du byggde
	<application>LifeLines</application> från källkodspaketet, så
	kan programfilen heta <command>llines</command> istället för
	<command>lines</command>. Du kan då antingen byta namn på
	programfilen, eller starta
	<application>LifeLines</application> genom att använda
	kommandot <command>llines</command> istället.

</para>

<para>

	Det fullständiga kommandoradsgränssnittet för
	<application>LifeLines</application> är:

     <synopsis>
        <command>lines</command> <option>[-acdfiklnortuwxzCFI]</option><replaceable class="parameter">[databas]</replaceable>
     </synopsis>

</para>

<para>

	Följande flaggor stöds:

</para>

<informaltable pgwide='0' frame='none'>
<tgroup cols='2'>
<colspec colwidth='0.5in'></colspec>
<tbody>

<row>
<entry>-C</entry>
<entry>Ange plats för konfigurationsfil location (t. ex.
-C/home/bill/lifelines/.linesrc2)</entry>
</row>

<row>
<entry>-F</entry>
<entry>Finsk flagga (endast tillgänglig om kompilerad så)
</entry>
</row>

<row>
<entry>-I</entry>
<entry>
Ange en användaregenskap (t. ex. -ILLEDITOR=gvim )
</entry>
</row>

<row>
<entry>-a</entry>
<entry>logga dynamiska minnesoperationer (för felsökning)</entry>
</row>

<row>
<entry>-c</entry>
<entry>tillhandahåll cachevärden (t. ex., -ci400,4000f400,4000 sätter
direkta indi- &amp; famcachevärden till 400, och indirekta indi- &amp;
famcachevärden till 4000)
</entry>
</row>

<row>
<entry>-d</entry>
<entry>
felsökningsläge (signalskydd avstängt för att passa bättre med
avbrottspunkter)
</entry>
</row>

<row>
<entry>-f</entry>
<entry>
tvinga upp databasen - använd endast i nödfall
</entry>
</row>

<row>
<entry>-i</entry>
<entry>
öppna en oföränderlig databas (inget skydd från andras åtkomst -- för
användning på media utan skrivåtkomst) 
</entry>
</row>

<row>
<entry>-k</entry>
<entry>
nyckelvärde visas alltid (normalt är nyckelvärdet undertryckt om
REFN-värde finns)
</entry>
</row>

<row>
<entry>-l</entry>
<entry>
lås (-ly) eller lås upp (-ln) en databas för användning med media utan
skrivåtkomst (åtkomst till en låst databas behandlas som en
oföränderlig)
</entry>
</row>

<row>
<entry>-n</entry>
<entry>
använd ej traditionella familjeregler
</entry>
</row>

<row>
<entry>-o</entry>
<entry>
Ange programutmatningskatalog (t. ex., -o/tmp/minatest)
</entry>
</row>

<row>
<entry>-r</entry>
<entry>
öppna databasen med skrivskydd (skydda andra som skriver till
databasen)
</entry>
</row>

<row>
<entry>-t</entry>
<entry>
spåra funktionsanrop i rapportprogram (för felsökning)
</entry>
</row>

<row>
<entry>-u</entry>
<entry>
ange fönsterstorlek (t. ex., -u120,34 anger 120 kolumner till 34 rader)
</entry>
</row>

<row>
<entry>-w</entry>
<entry>
öppna databasen med skrivåtkomst (skydda från att andra skriver till
eller läser databasen)
</entry>
</row>

<row>
<entry>-x</entry>
<entry>
exekvera ett enskilt LifeLinesrapportprogram direkt
</entry>
</row>

<row>
<entry>-z</entry>
<entry>
Använd vanliga ASCII-tecken för att rita linjer i användargränsnittet
i stället för specialtecknen för vt100.
</entry>
</row>

</tbody>
</tgroup>
</informaltable>

<para>

	Flaggan <option>-r</option> öppnar databasen med skrivskydd. I
	detta läge tillåter <application>LifeLines</application> inte
	att du gör några ändringar i databasen; inga andra operationer
	påverkas. Flaggan <option>-w</option> öppnar databasen med
	skrivåtkomst. Om databasen inte kan öppnas med begärd flagga, så
	avslutas <application>LifeLines</application> omedelbart. Om
	du öppnar databasen utan vare sig flaggan <option>-r</option>
	eller <option>-w</option>, försöker
	<application>LifeLines</application> först att öppna databasen
	med skrivåtkomst; om det inte är möjligt försöker
	<application>LifeLines</application> att öppna databasen med
	skrivskydd; och om inte det är möjligt, så avslutas
	<application>LifeLines</application>. En
	<application>LifeLines</application>databas får öppnas
	samtidigt av ett obegränsat antal program i skrivskyddat läge;
	men, om databasen öppnas av ett program med skrivåtkomst, så
	kan det inte öppnas av något annat program.

</para>

<para>

	I sällsynta fall kan mekanismen för skriv/läsläge misslyckas.
	När detta händer kan databasen förefalla omöjlig att öppna. Om
	det skulle hända, så använd flaggan <option>-f</option> för
	att tvinga upp databasen; detta kommer att öppna databasen och
	återställa lägesmekanismen. Det här är en farlig funktion; du
	kan använda den för att öppna samma databas med skrivåtkomst
	fler än en gång; följderna är oförutsägbara och i allmänhet
	katastrofala.

</para>

<para>

	Fleranvändarskyddet som fås genom denna mekanism för
	skriv/läsåtkomst tillhandahålls via en flagginställning i
	databasen, så att faktiskt både skrivskyddad åtkomst och
	skrivåtkomst förändrar databasen (åtkomst med skrivskydd
	ändrar bara värdet på denna flagga). För att åstadkomma
	verkligt skrivskydd, t. ex. för användning på media utan
	skrivåtkomst, är den bästa lösningen att låsa (-ly) databasen
	innan kopiering sker till mediet. Detta anger att databasen är
	avsedd att vara oföränderlig. Alternativt, för att använda en
	databas som redan ligger på media utan skrivåtkomst och inte
	angiven som en sådan, så använd flaggan för oföränderlighet
	(-i).

</para>

<para>

	Om du inte anger namnet på en databas på kommandoraden, så
	kommer <application>LifeLines</application> att be dig skriva
	in det. Om du inte använder skalvariabeln eller användarvärdet
	<envar>LLDATABASES</envar> (beskrivs senare), så måste namnet
	du skriver in vara namnet på en katalog innehållande en
	<application>LifeLines</application>databas, uttryckt som en
	vanlig, absolut eller relativ, sökväg i
	<acronym>UNIX</acronym>. Om du använder variabeln
	<envar>LLDATABASES</envar>, så kommer
	<application>LifeLines</application> att söka efter databasen
	i de kataloger som finns angivna där; detta kan vara mycket
	praktiskt.

</para>

<para>

     Om du skulle vilja välja en databas från en lista av redan
     befintliga, så skriv in ett ensamt frågetecken och tryck enter
     när <application>LifeLines</application> frågar dig efter namnet
     på databasen. <application>LifeLines</application> kommer då att
     visa en lista över alla databases som det kan finna, och du får
     välja en från listan.

</para>

</sect1>

<sect1>

<title>

INTRODUKTION TILL <acronym>GEDCOM</acronym>

</title>

<para>

	<application>LifeLines</application>poster lagras i
	<acronym>GEDCOM</acronym>-formatet; du organiserar, redigerar,
	och sparar dina data i detta format. <acronym>GEDCOM</acronym>
	är en standard som definierar ett filformat för att flytta
	data mellan datorsystem. <application>LifeLines</application>
	har antagit detta format för att strukturera posterna i sina
	databaser. Detta tillhandahåller en strukturerad, men ändå
	flexibel metod för att lagra alla typer av uppgifter som du
	kan tänkas vilja uppteckna. Det finns få begränsningar
	gällande format på, mängd, eller typ av data som du får lagra
	i en <application>LifeLines</application>databas.

</para>

<para>

	<acronym>GEDCOM</acronym> är definierad på två nivåer. På den
	syntaktiska nivån är <acronym>GEDCOM</acronym> en enkel
	uppsättning regler för att organisera och strukturera data i
	poster, utan hänsyn till vilka typer av poster, typer av eller
	format på information i posterna, eller relationer mellan
	posterna det rör sig om. På den semantiska nivån lägger
	<acronym>GEDCOM</acronym> till ytterligare en uppsättning
	regler, som anger vilka typer av poster som är tillåtna, hur
	poster ska struktureras, hur data inom posterna ska
	identifieras och formateras, och vilka specifika relationer
	mellan olika typer av poster som är tillåtna. I princip kan
	det existera multipla semantiska versioner av
	<acronym>GEDCOM</acronym>, men i praktiken finns det bara en,
	"anlänkad" <acronym>GEDCOM</acronym>. Olyckligtvis är denna
	semantiska version av <acronym>GEDCOM</acronym> dåligt
	definierad, och alla system för genealogiska data har tolkat
	den på olika sätt.

</para>

<para>

	<application>LifeLines</application> använder
	<acronym>GEDCOM</acronym> primärt på den syntaktiska nivån,
	även om några av de allmänt accepterade semantiska reglerna
	för anlänkad <acronym>GEDCOM</acronym> är obligatoriska. Detta
	har några viktiga följder. Det innebär att du kan lagra alla
	dina genealogiska data i din
	<application>LifeLines</application>databas, och att du har
	stor frihet när du väljer dina regler för att strukturera och
	formatera dina data. Men det innebär också att det sätt på
	vilket du lagrar data i dina databaser kan vara olikt det som
	någon annan lagrar sina på. Detta kan vara ett problem om du
	delar med dig av dina data till andra, eller delar med dig av
	dina rapportprogram till andra användare av
	<application>LifeLines</application>. Min rekommendation är
	att du följer vedertaget bruk för anlänkad
	<acronym>GEDCOM</acronym> närhelst det är möjligt.

</para>

<para>

	<application>LifeLines</application> använder sig inte av
	formulär eller fönster för att vägleda dig när du för in
	eller ändrar poster. Istället använder du en textredigerare
	och redigerar dataposterna direkt. För detta krävs att du
	förstår <acronym>GEDCOM</acronym>-formatet, och klarar av att
	redigera data i <acronym>GEDCOM</acronym>-format, innan du kan
	använda <application>LifeLines</application>.
	<acronym>GEDCOM</acronym>-formatet är ganska enkelt; den här
	introduktionen ger all information du behöver för att kunna
	använda <acronym>GEDCOM</acronym>.

</para>

<para>

	Här är ett exempel på en post om en person skriven i
	<acronym>GEDCOM</acronym>:

<example>

<title>

 Personpost i <acronym>GEDCOM</acronym>

</title>

<programlisting role="gedcom">
  0 @I25@ INDI
  1 NAME <userinput>Thomas Trask /Wetmore/ Sr</userinput>
  1 SEX <userinput>M</userinput>
  1 BIRT
    2 DATE <userinput>13 March 1866</userinput>
    2 PLAC <userinput>St. Mary's Bay, Digby, Nova Scotia</userinput>
    2 SOUR <userinput>Social Security application</userinput>
  1 NATU
    2 NAME <userinput>Thomas T. Wetmore</userinput>
    2 DATE <userinput>26 October 1888</userinput>
    2 PLAC <userinput>Norwich, New London, Connecticut</userinput>
    2 AGE <userinput>22 years</userinput>
    2 COUR <userinput>New London County Court of Common Pleas</userinput>
    2 SOUR <userinput>court record from National Archives</userinput>
  1 OCCU <userinput>Antiques Dealer</userinput>
  1 DEAT
    2 NAME <userinput>Thomas Trask Wetmore</userinput>
    2 DATE <userinput>17 February 1947</userinput>
    2 PLAC <userinput>New London, New London, Connecticut</userinput>
    2 AGE <userinput>80 years, 11 months, 4 days</userinput>
    2 CAUS <userinput>Heart Attack</userinput>
    2 SOUR <userinput>New London Death Records</userinput>
  1 FAMC @F11@
  1 FAMS @F6@
  1 FAMS @F12@

</programlisting></example>

</para>

<para>

	En <acronym>GEDCOM</acronym>-post består av rader. Varje rad
	har ett nivånummer och en etikett, och på de flesta rader
	följer ett värde efter etiketten. På första raden i varje post
	finns alltid ett korsreferensvärde angivet mellan nivånumret
	och etiketten.

</para>

<para>

	Nivånummer gör det möjligt att strukturera data så detaljerat
	som man vill; rader med högre nivånummer läggs till rader
	med lägre nummer. Varje post börjar på nivå 0, och för varje
	nivå djupare ned höjs nivånumret ett steg.
	<application>LifeLines</application> har inga begränsningar
	för strukturdjupet. Etiketterna är kodord, som det är vedertaget
	bruk att skriva med versaler. De specificerar typen av
	information på raden eller på efterföljande, högre numrerade,
	rader. Informationen efter etiketten, om någon, är radens värde.

</para>

<para>

	Den första raden i en post anger vilken typ av post är. Det
	finns fyra fasta typer av poster i
	<application>LifeLines</application>databaser: person-,
	familje-, käll- och händelseposter. Den första raden, på nivå
	0, i dessa poster har etiketterna
	<structname>INDI</structname> respektive
	<structname>FAM</structname>, <structname>SOUR</structname>
	och <structname>EVEN</structname>. Förutom dessa typer av
	poster, kan du skapa egna typer av poster genom att använda
	vilken annan etikett som helst på raden för nivå 0 i en post.
	Raderna som inleder poster är de enda raderna på nivå 0 som
	används i <application>LifeLines</application>. Varje rad på
	nivå 0 har ett korsreferensvärde mellan nivånumret och
	etiketten. Detta värde är postens interna referensnyckel;
	andra poster kan hänvisa till denna post genom att använda
	detta värde. Korsreferensvärden innesluts alltid av två "@".

</para>

<para>

	Den första raden i exempelposten har etiketten
	<structname>INDI</structname>, som visar att det är en person.
	Korsreferensvärdet, I25, kan användas av andra poster för att
	hänvisa till denna post.

</para>

<para>

	Den andra raden i exemplet anger personens namn. Varje
	personpost i en <application>LifeLines</application>databas
	måste ha minst en rad av typen <structfield>1
	NAME</structfield>, och dess värde måste vara i
	<acronym>GEDCOM</acronym>s namnformat. Formatet tillåter namn
	att vara hur långa som helst, men efternamnet, som kan
	placeras var som helst i namnet, måste avskiljas från övriga
	delar av namnet med ett eller två snedstreck. Till exempel:

<example>

<title>
Exempel på NAME-format

</title>

<programlisting>
1 NAME <userinput>John/Smith</userinput>
1 NAME <userinput>John /Smith/</userinput>
1 NAME <userinput>John/Smith/Jr.</userinput>
</programlisting>
</example>

</para>

<para>

	Det andra snedstrecket krävs enbart om delar av namnet följer
	efter efternamnet. Blanksteg är tillåtna före det första
	snedstrecket och efter det andra. Om du inte känner till en
	persons efternamn, eller om personen inte har ett efternamn,
	får du använda / eller // eller inga snedstreck alls. Till
	exempel:

<example>

<title>
Exempel på sökning på NAME
</title>

<programlisting>

1 NAME <userinput>Mary//</userinput>
1 NAME <userinput>Mary/</userinput>
1 NAME <userinput>Mary</userinput>
</programlisting>

</example>

	är alla sätt att skriva in en person benämnd Mary, utan
	känt efternamn. En person kan ha valfritt antal, inklusive
	noll, förnamn, och/eller initialer. En personpost i
	<application>LifeLines</application> kan ha ett obegränsat
	antal rader med <structfield>1 NAME</structfield>, men
	personen kommer bara att synas med värdet i den första av
	dessa rader. Personer indexeras med alla sina namn, så du kan
	söka efter en person under vilket som helst av deras namn.

</para>

<para>

	Nästa rad i exemplet anger personens kön.
	<application>LifeLines</application> tvingar dig inte att
	inkludera en rad av typen <structfield>1 SEX</structfield>,
	men den är ändå lämplig att ha med. Radens värde ska vara
	<userinput>M</userinput> eller <userinput>F</userinput> om
	personens kön är bekant; du kan låta bli att ge den ett värde,
	eller sätta det till, exempelvis, <userinput>U</userinput>
	eller <userinput>?</userinput> om det är obekant. En person
	måste ha en rad av typen <structfield>1 SEX</structfield>, med
	endera av <userinput>M</userinput> eller
	<userinput>F</userinput> som värde, innan du kan göra
	honom/henne till make/maka eller förälder i en familj.

</para>

<para>

	Exempelposten innehåller också tre händelser: födelse,
	naturalisering, och död. En händelse inleds med en rad på nivå
	1, där etiketten indikerar vilken typ av händelse det rör sig
	om. <structfield>BIRT</structfield> är exempelvis den etikett
	som används för en födelse.

</para>

<para>

	Händelser har vanligen åtminstone en <structfield>2
	DATE</structfield>-rad och en <structfield>2
	PLAC</structfield>-rad, och ofta en <structfield>2
	SOUR</structfield>-rad. <structfield>DATE</structfield>- och
	<structfield>PLAC</structfield>-rader anger datum och ort för
	händelsen. Värdet för en <structfield>DATE</structfield>-rad i
	<application>LifeLines</application> får se ut hur som helst,
	men <application>LifeLines</application> försöker alltid att
	tolka det och finna information om år, månad och dag i det.
	Värdet för en rad med etiketten
	<structfield>PLAC</structfield> är vanligen en uppräkning av
	geografiska angivelser, separerade av kommatecken, som börjar
	med den mest specifika informationen, och avslutas med den
	mest allmänna. Raden <structfield>SOUR</structfield> kan
	antingen vara roten för en fullständig beskrivning av källan,
	men dess värde kan också vara en korsreferensnyckel som pekar
	på en källpost som beskriver källan.

</para>

<para>

	Händelsen naturalisering (med etiketten
	<structfield>NATU</structfield>) visar några andra rader.
	Raden <structfield>2 NAME</structfield> anger personens namn,
	så som det är noterat i källan (det är bara i raden
	<structfield>1 NAME</structfield> som man måste följa
	formateringsreglerna för <acronym>GEDCOM</acronym>). Raden
	<structfield>2 AGE</structfield> anger personens ålder vid
	tiden för händelsen. Raden <structfield>2 COUR</structfield>
	anger vid vilken domstol naturaliseringen skedde.

</para>

<para>

	Den avslutande händelsen är en dödshändelse (med etiketten
	<structfield>DEAT</structfield>). Raden av typen
	<structfield>2 CAUS</structfield> anger dödsorsak.

</para>

<para>

	Vid slutet av posten återfinns tre rader som hänvisar till
	familjeposter. En rad av typen <structfield>1
	FAMC</structfield> hänvisar till en familjepost som personen
	tillhör som barn där; dess värde anger korsreferensvärdet för
	den familjen. En <structfield>1 FAMS</structfield>-rad
	hänvisar till en familjepost som personen tillhör i egenskap
	av maka/make eller förälder.

</para>

<para>

	När du använder <application>LifeLines</application> för att
	redigera en person, så kommer du inte att kunna redigera
	korsreferensvärdena på raderna <structfield>0
	INDI</structfield>, <structfield>1 FAMC</structfield> eller
	<structfield>1 FAMS</structfield>; dessa sköts av
	<application>LifeLines</application>.

</para>

<para>

	Här är ett exempel på en familjepost:

<example>

<title>
Exempel på familjepost
</title>

<programlisting>

  0 @F6@ FAM
  1 HUSB @I25@
  1 WIFE @I26@
  1 MARR
    2 DATE <userinput>31 MAR 1891</userinput>
    2 PLAC <userinput>New London, New London, Connecticut</userinput>
    2 SOUR <userinput>New London Vital Records</userinput>
  1 CHIL @I27@
  1 CHIL @I17@</programlisting></example>

</para>

<para>

	Raden <structfield>0 FAM</structfield> tilldelar familjen
	korsreferensvärdet F6. Posten innehåller <structfield>1
	HUSB</structfield>- och <structfield>1
	WIFE</structfield>-rader som ger hänvisningar till de två
	makarna/föräldrarna. Posten innehåller också en
	giftermålshändelse (etiketten <structfield>MARR</structfield>)
	och två <structfield>1 CHIL</structfield>-rader, som hänvisar
	till två barn i familjen. När du redigerar familjeposter, kan
	du inte redigera <structfield>0 FAM</structfield>-,
	<structfield>1 HUSB</structfield>-, <structfield>1
	WIFE</structfield>- eller <structfield>1
	CHIL</structfield>-rader; dessa sköts av
	<application>LifeLines</application>.

</para>

<para>

	När du skapar nya poster för din databas, kan du hitta på
	etiketter och strukturera dina uppgifter helt efter eget
	huvud. Det är emellertid en god vana att använda de etiketter
	och värdeformat som specificerats i
	<acronym>GEDCOM</acronym>-standarden.
	<application>LifeLines</application> påtvingar dig en liten
	uppsättning regler som du måste följa. Inom personposter
	kräver <application>LifeLines</application> att du använder
	raderna <structfield>1 NAME</structfield> och <structfield>1
	SEX</structfield> med deras speciella betydelse och och
	värdeformat. <application>LifeLines</application> utgår också
	från, men det inte är obligatoriskt, att du använder raderna
	<structfield>1 BIRT</structfield>, <structfield>1
	DEAT</structfield>, <structfield>1 CHR</structfield> och
	<structfield>1 BURI</structfield> för respektive händelserna
	födelse, död, dop och begravning. I familjeposter utgår
	<application>LifeLines</application> från att du kommer att
	använda händelsen <structfield>1 MARR</structfield> för
	giftermål. Inom personposter får du inte använda raderna
	<structfield>0 INDI</structfield>, <structfield>1
	FAMC</structfield> eller <structfield>1 FAMS</structfield>,
	eftersom dessa används för att sköta information om länkning.
	Inom familjeposter får du inte använda <structfield>0
	FAM</structfield>-, <structfield>1 HUSB</structfield>-,
	<structfield>1 WIFE</structfield>- eller <structfield>1
	CHIL</structfield>-rader.

</para>

<para>

	Indenteringen i exemplen är inte en del av
	<acronym>GEDCOM</acronym>-formatet, men när
	<application>LifeLines</application> preparerar poster för dig
	att redigera, så indenterar det alltid posterna, så att de
	blir lättare att läsa och förstå. Indenteringen tas bort innan
	dina data åter sparas i databasen.

</para>

</sect1>

<sect1>

<title>

HUVUDMENY

</title>

<para>

	Efter att <application>LifeLines</application> öppnat en
	befintlig databas, eller skapat en ny, presenterar den
	huvudmenyn för dig:

<screen>
Please choose an operation:
   b Browse the persons in the database
   s Search database
   a Add information to the database
   d Delete information from the database
   p Pick a report from list and run
   r Generate report by entering report name
   t Modify character translation tables
   u Miscellaneous utilities
   x Handle source, event and other records
   q Quit and return to UNIX
</screen>

</para>

<para>

Om du har ställt in svensk lokal (inställning för att LifeLines ska
visa kommandon och meddelanden på svenska), ser huvudmenyn ut så här
(i fortsättningen visas endast programmenyer och -meddelanden så som
de ser ut med svensk lokal):

<screen>
Välj ett kommando:
   b Bläddra mellan personer i databasen
   s Sök i databasen
   a Lägg till information i databasen
   d Ta bort information från databasen
   p Välj en rapport från lista och kör
   r Skapa rapport genom att ange rapportens namn
   t Modifiera teckenöversättningstabeller
   u Diverse verktyg
   x Hantera käll-, händelse- och övriga poster
   q Avsluta programmet
</screen>

</para>

<para>

	Välj ett kommando genom att trycka på bokstaven för önskat val.

</para>

 
<para>

	Med bläddringskommandot kan du bläddra i databasen och utföra
	många operationer på dina data. Sökkommandot tillhandahåller
	några enkla sökmöjligheter med jokertecken, som leder till att
	bläddra i särskilda poster. Med lägg till-kommandot kan du
	lägga till nya uppgifter, och ta bort-kommandot raderar
	uppgifter. Rapportkommandona läser in rapportprogram och
	genererar utdata från rapporter. Kommandot modifiera
	teckenöversättningstabeller gör ändringar i
	teckenöversättningstabeller. Diverse verktyg-kommandot
	tillhandahåller sådant som säkerhetskopiering och återläsning
	av data. Kommandot hantera käll-, händelse- och övriga poster
	ger dig tillgång till dessa tre posttyper. händelse- och
	övriga typer av poster. Kommandot avsluta stänger databasen
	och återgår till <acronym>UNIX</acronym>.

</para>

<para>

	Bläddringskommandot förtjänar särskilt omnämnande, eftersom
	det tillhandahåller en rik miljö för att söka, läsa, lägga
	till, redigera, slå samman och ta bort uppgifter i databasen.
	Du kommer att märka att du manövrerar från bläddringslägena
	den mesta tiden. Samtliga dessa operationer beskrivs i senare
	avsnitt.

</para>

</sect1>

<sect1>

<title>

TECKENKODNING

</title>

<para>

     Efter att du har skapat en ny databas, och innan du
     överhuvudtaget lägger till några data till den, är den tidpunkt
     då du ställer in den teckenkodning som ska användas i databasen.

</para>

<para>

     Teckenkodningen är valet av hur bokstäver ska representeras av
     datorn. Om du endast har använt engelska bokstäver under
     datoranvändning, kanske du inte har träffat på denna
     frågeställning, eftersom det råkar vara så att de engelska
     bokstäverna (a-z och A-Z) lagras numeriskt på samma sätt i nästan
     alla teckenkodningar som används av datorer. Men inom genealogin
     är det särskilt troligt att du stöter på bokstäver utanför det
     engelska alfabetet (exempelvis vokaler med accent).

</para>

<para>

     Du har i grunden tre val när det gäller vilken teckenkodning du
     ska använda i din databas, listade nedan från enklast till mest
     kraftfull.

</para>

<para>

     För det första kan du lämna den helt ospecificerad. Med detta
     uppträder LifeLines på traditionellt vis. Detta passar egentligen
     endast om antingen a), du endast använder engelska (ASCII-) data,
     eller b), du arbetar i en miljö som helt och hållet använder
     samma 8-bitars teckenkodning (t. ex. en GNU/Linux-dator som är
     helt och hållet ISO-8859-15), och du endast kör LifeLines på
     engelska. Om du använder någon icke-engelsk data på MS-Windows,
     kommer detta sannolikt inte passa, eftersom LifeLines körs i
     konsolläge, men du sannolikt använder MS-Windowsprogram för
     redigering eller för att läsa utdata, och MS-Windowskonsollen
     använder en annan teckenkodning än MS-Windowsprogram. En annan
     anledning till att detta inte kan passa är om du använder
     LifeLines på ett annat språk än engelska, eftersom
     gettextmeddelandekatalogerna (för icke-engelskt gränssnitt) inte
     kommer att konverteras till din teckenkodning.

</para>

<para>

     För det andra kan du specificera en särskild 8-bits
     teckenkodning. Om vi antar att du har iconv och gettext
     installerade (eller att du använder MS-Windowsversionen, där
     dessa ingår), kan du ställa in valfri 8-bits teckenkodning som
     stöds av iconv, och iconv stöder ganska många. Ett naturligt val
     för västeuropeiska språk är ISO-8859-1, eller (endast för
     MS-Windows) CP-1252. Med denna inställning kommer gettexts
     språkfiler att konverteras till din teckenkodning.

</para>

<para>

     För det tredje kan du specificera att UTF-8 ska användas. Detta
     är en Unicodekodning, och är det överlägset mest kraftfulla
     valet. Det är faktiskt det enda riktigt praktiska sättet att
     lagra, exempelvis, namn på engelska, namn på ryska och namn på
     grekiska, i en och samma databas, med deras riktiga tecken
     (alfabet). I nyare versioner har LifeLines blivit mer kunnig på
     att hantera UTF-8, så att, exempelvis, versaler och gemener
     endast fungerar korrekt med versioner från 3.0.28 och framåt.

</para>

<para>

     För att faktiskt specificera en kodning, så skriv in den via
     Diverse verktyg och Redigera fil för användarinställningar (som
     dokumenteras nedan). Från huvudmenyn, tryck u för att nå
     verktygssidan, och sedan o för att redigera
     användarinställningarna. För att ställa in t. ex. teckenkodningen
     ISO-8859-1, så skriv den här strängen på en egen rad, utan de
     omgivande citationstecknen: "codeset=ISO-8859-1". Eller, för att
     specificera användning av UTF-8, "codeset=UTF-8".

</para>

<para>

     Ytterligare information om teckenkodningskonvertering återfinns i
     det senare kapitlet med det namnet (exempelvis information om att
     skapa rapporter som använder namn på HTML-entiteter för tecken i
     icke-ASCII).

</para>

</sect1>

<sect1>

<title>

LÄGGA IN DEN FÖRSTA PERSONEN

</title>

<para>

     Notis: Innan du lägger in den första personen i din databas,
     ställer du in intern teckenkodning (se kapitlet Teckenkodning för
     information).

</para>

<para>

        Normalt lägger du in personer i databasen från
	bläddringslägena, men när den första personen ska läggas in,
	finns det ingen i databasen att bläddra till. För att lägga in
	den första personen i en
	<application>LifeLines</application>databas, så välj först
	lägg till-kommandot från huvudmenyn. Du kommer att hamna i
	menyn för att lägga till data (beskrivs längre fram). Tryck p
	för att lägga till en person.
	<application>LifeLines</application> skapar en mall för en
	personpost i <acronym>GEDCOM</acronym>, och placerar dig i en
	textredigerare för att redigera mallen. Den förvalda mallen
	ser ut så här:

<example>
<title>
Förvald mall för personposter
</title>

<programlisting>

  0 INDI
  1 NAME <replaceable>Fname /Surname/</replaceable>
  1 SEX <replaceable>MF</replaceable>
  1 BIRT
    2 DATE
    2 PLAC
    2 SOUR
  1 DEAT
    2 DATE
    2 PLAC
    2 SOUR</programlisting></example>

</para>

<para>

	Redigera mallen för att skapa en post för den nya personen.
	Ändra namnet till personens namn. Indikera personens kön genom
	att ta bort endera av <userinput>M</userinput> eller
	<userinput>F</userinput>. Fyll i de födelse- och dödsdata så
	bra du kan. Om personen lever, så ta bort dödshändelsen. Ta
	bort alla <structfield>DATE</structfield>- och
	<structfield>PLAC</structfield>-rader som du inte har
	information för.

</para>

<para>

	Den förinställda mallen tillhandahåller rader för en födelse-
	och en dödshändelse. Du kan utöka posten med andra händelser
	(t. o. m. ytterligare födelse- eller dödshändelser) och rader.
	Indenteringen gör det enklare att läsa och göra ändringar i
	posten, men är inte nödvändig. Du kan ändra den förvalda
	mallen genom att att ändra användarinställningen
	<option>INDIREC</option> (beskrivs senare).

</para>

<para>

	Så här skulle jag kunna redigera mallen om jag ville skapa en
	post om mig själv:

<example>

<title>
Exempelredigering av mall för post
</title>

<programlisting>

  0 INDI
  1 NAME <userinput>Thomas Trask /Wetmore/ IV</userinput>
  1 SEX <userinput>M</userinput>
  1 BIRT
    2 DATE <userinput>18 DEC 1949</userinput>
    2 PLAC <userinput>New London, New London, Connecticut</userinput>
    2 SOUR <userinput>Birth Certificate</userinput>
  1 OCCU <userinput>Software Engineer</userinput>
  1 RESI
    2 DATE <userinput>1982 to 1995</userinput>
    2 PLAC <userinput>Newburyport, Essex, Massachusetts</userinput>
    2 ADDR <userinput>2 Barton Street, Newburyport, MA 01950</userinput>
	
... en massa andra händelser och fakta
</programlisting>
</example>

</para>

<para>

	När du redigerar en personpost, så lägg inte till eller
	redigera rader med <structfield>INDI</structfield>,
	<structfield>FAMC</structfield> eller
	<structfield>FAMS</structfield>.
	<application>LifeLines</application> skapar och sköter dessa
	rader via särskilda användarkommandon.

</para>

<para>

	När du avslutar redigeringen och lämnar redigeraren, så
	återvänder du automatiskt till
	<application>LifeLines</application>. Om du gjorde något fel
	(t. ex. inte använde korrekta nivånummer eller inte följde
	reglerna för att skriva in namn), visar
	<application>LifeLines</application> ett felmeddelande, och
	frågar om du vill redigera om posten. Om du inte gör det, så
	kommer <application>LifeLines</application> inte att lägga in
	personen i databasen.

</para>

<para>

	När posten är korrekt formaterad, frågar
	<application>LifeLines</application> om du är säker på att du
	vill lägga in personen i databasen. Om du svarar ja, så läggs
	personen in; om du svarar nej, så läggs den inte in. I båda
	fallen återvänder <application>LifeLines</application> till
	huvudmenyn.

</para>

</sect1>

<sect1>

<title>

TEXTREDIGERARE OCH MILJÖVARIABLER

</title>

<para>

	I <application>LifeLines</application> sköter du
	databasposterna med hjälp av en textredigerarea. Detta skiljer
	<application>LifeLines</application> från andra
	släktforskningsprogram, där man använder fönster eller
	formulär för att samla in data. Den förvalda textredigeraren
	för <application>LifeLines</application> är
	<application>vi</application>. (Versionen för
	<acronym>MS-Windows</acronym> har istället
	<application>notepad.exe</application> förvald.) Detta kan
	upphävas genom miljövariablerna <envar>ED</envar>,
	<envar>EDITOR</envar> eller <envar>LLEDITOR</envar>. Om du
	exempelvis föredrar textredigeraren
	<application>emacs</application>, kan du lägga till raden
	<userinput><envar>ED</envar>=<replaceable>emacs</replaceable></userinput>
	i filen för din inloggningsprofil, varpå
	<application>LifeLines</application> kommer att använda
	<application>emacs</application> för redigering.

</para>

<para>

	Det finns fem andra
	<application>LifeLines</application>specifika miljövariabler. De är
	<envar>LLDATABASES</envar>, <envar>LLARCHIVES</envar>,
	<envar>LLPROGRAMS</envar>, <envar>LLREPORTS</envar> och
	<envar>LLNEWDBDIR</envar>. <envar>LLDATABASES</envar> och 
	<envar>LLPROGRAMS</envar> är sökvägslistvariabler för
	<acronym>UNIX</acronym>.

</para>

<para>

	Det finns även en konfigurationsfil, och inställningar kan
	göras i den istället för i miljövariabler. Den kallas vanligen
	.linesrc i <acronym>UNIX</acronym>, och lines.cfg i
	<acronym>MS-Windows</acronym>. En exempelkonfigurationsfil bör
	finnas inkluderad i distributionen.

</para>

<para>
     See avsnittet om system- och användaregenskaper för fler
     detaljer.
</para>

<para>

	<envar>LLDATABASES</envar> kan sättas till en lista över
	kataloger som innehåller
	<application>LifeLines</application>databaser. När du startar
	<application>LifeLines</application> kommer dessa kataloger
	att sökas igenom i tur och ordning efter den databas som nämns
	på kommandoraden. Exempelvis indikerar
	<userinput><envar>LLDATABASES</envar>=<replaceable>.:/home/ttw4/LifeLines/Databases</replaceable></userinput>
	att <application>LifeLines</application> ska söka efter
	databaser i aktuell katalog först, och om den inte hittas där,
	därefter söka i:
	<filename>/home/ttw4/LifeLines/Databases</filename>

</para>

<para>

	Varje <application>LifeLines</application>databas
	implementeras som en katalog med specifikt innehåll. Variabeln
	<envar>LLDATABASES</envar> ska sättas till en lista över
	kataloger som innehåller dessa databaskataloger, inte till en
	lista över själva databaskatalogerna.

</para>

<para>

	Miljövariabeln <envar>LLPROGRAMS</envar> används på samma vis,
	men för att ange sökvägen för rapportskapande och andra
	program för <application>LifeLines</application> (beskrivs
	senare).

</para>

<para>

	<envar>LLARCHIVES</envar> och <envar>LLREPORTS</envar> kan var
	och en sättas till att ange en enda katalog.
	<envar>LLARCHIVES</envar> används för att välja en katalog där
	alla säkerhetskopierade databaser ska sparas, och
	<envar>LLREPORTS</envar> används för att välja en katalog där
	alla skapade rapporter och utdata från program ska placeras.

</para>

<para>

	<envar>LLNEWDBDIR</envar> kan användas för att ställa in en
	enskild katalog - nya databaser utan sökvägar kommer då att
	skapas där. Detta är förstås bekvämt för de användare som
	vanligen placerar alla sina databaser i en enda gemensam
	katalog.

</para>

<para>

	Det är inte obligatoriskt att använda dessa miljövariabler;
	när en variabel inte är definierad, så använder
	<application>LifeLines</application> aktuell katalog som
	förvalt värde. Om du använder variablerna, så kan du upphäva
	användningen av dem genom att ange filer och kataloger som
	antingen absoluta eller relativa sökvägar.

</para>

<para>

	Du kan använda konfigurationsfilen
	i stället för miljövariabler. Detta är gjort speciellt med
	tanke på användare på <acronym>MS-Windows</acronym>system,
	där miljövariabler inte är en så vanlig konfigureringsteknik.

</para>

<para>

	<application>LifeLines</application> använder biblioteket
	curses för att få terminaloberoende I/O. Detta innebär att du
	måste ange terminaltyp med miljövariabeln <envar>TERM</envar>.
	(Detta gäller inte i versionen för
	<acronym>MS-Windows</acronym>.)

</para>

</sect1>

<sect1>

<title>

GRUNDLÄGGANDE OM BLÄDDRING

</title>

<para>

	Du kommer att använda de olika bläddringsfönstrena i
	<application>LifeLines</application> den mesta tiden. Härifrån
	kan du snabbt söka efter eller bläddra genom personerna och
	familjerna i databasen. När du finner en person eller familj
	som du är intresserad av, kan du gå in och redigera posterna
	för dem.

</para>

<para>

	Via bläddringsfönstrena kan du också lägga in nya personer och
	familjer i databasen, lägga till makar i familjer, lägga till
	barn i familjer, ändra inbördes ordning mellan makar och
	mellan barn, slå samman personer och slå samman familjer, och
	utföra andra operationer. Du kan också ta bort makar från
	familjer och ta bort barn från familjer via
	bläddringsfönstrena.

</para>

<para>

	Det finns sex bläddringsfönster. Person- och familjefönstrena
	fokuserar på en enskild person respektive familj. I
	listfönstret kan du bläddra igenom en lista över personer. I
	tvåpersonsfönstret visas två personer samtidigt, och i
	tvåfamiljsfönstret visas två familjer samtidigt.
	Assistentfönstret används för att bläddra i alla andra typer
	av poster (t. ex. händelser, källor och notiser).

</para>

<para>

	Varje bläddringsfönster har flera olika visningslägen.
	Visningsläget påverkar hur informationen visas i fönstret, men
	påverkar inte vilka menyval som finns tillgängliga längst ner
	på i fönstret. Menykommandon finns tillgängliga i varje
	fönster för att byta mellan de tillgängliga visningslägena för
	det fönstret.

</para>

<para>

	Personfönstret har flest visningslägen. Det har normalt läge,
	vilket visar en sammanfattning av basdata för personen. Det
	har (i likhet med alla andra fönster)
	<acronym>GEDCOM</acronym>-läge, vilket visar den verkliga
	<acronym>GEDCOM</acronym>-informationen, men förstärker den
	med information för de rader som har en korsreferens
	(<acronym>GEDCOM</acronym> xref). Det finns två typer av
	tavle- eller trädfönster, ett för antavlor och ett för
	stamtavlor. Djupet för träd som visas kan justeras via
	menykommandon.

</para>

<para>

	Tvåpersonsfönstret har samma visningslägen som personfönstret.

</para>

<para>

	Familjefönstret och Tvåfamiljsfönstret har båda vanlig visning
	(där sammanfattande basdata visas),
	<acronym>GEDCOM</acronym>-läge, och utökat
	<acronym>GEDCOM</acronym>-läge.

</para>

<para>
	Assistentfönstret har enbart <acronym>GEDCOM</acronym>-läge
	och utökat <acronym>GEDCOM</acronym>-läge.
	(Listfönstret har inga visningslägen för närvarande.)

</para>

</sect1>

<sect1>

<title>

IDENTIFIERA EN PERSON ELLER EN LISTA ÖVER PERSONER ATT BLÄDDRA TILL

</title>

<para>

	Tryck b från huvudmenyn för att komma in i bläddringslägena.
	<application>LifeLines</application> ber dig identifiera en
	person eller lista över personer att bläddra till.

<screen>
Please identify person or persons to browse to.
Enter name, key, refn or list:
</screen>

</para>

<para>

	I den svenska menyn ser det ut så här:

<screen>
Identifiera person eller personer att bläddra till.
skriv in namn, nyckel, refn eller lista:
</screen>

</para>

<para>

	Skriv in antingen ett namn eller en del av ett namn, eller ett
	internt nyckelvärde, eller en användardefinierad
	referensnyckel (beskrivs senare) eller namnet på en tidigare
	definierad lista över personer (beskrivs senare), och tryck
	enter.

</para>

<para>

	<application>LifeLines</application> ger stor flexibilitet i
	hur man skriver in namn. Du kan skriva in namn i versaler
	eller gemener, eller fritt kombinerat. Du kan utelämna alla
	förnamn utom det första, och för förnamn kan du utelämna alla
	bokstäver utom den första. Du kan utelämna vokaler från
	efternamnet, och när du har skrivit in fyra eller fem
	konsonanter, kan du hoppa över också de kvarvarande av dessa.
	Du måste avdela förnamnen från efternamnet med ett snedstreck,
	och om du skriver in förnamnen efter efternamnet (som i
	kinesiska namn), eller bestämningsord (tex. Jr, Sr, IV, etc.),
	så måste de avdelas från efternamnet med ytterligare ett
	snedstreck. Här är några av de sätt som jag kan skriva in mitt
	namn på:

<example>

<title>
Exempel på att skriva in ett namn
</title>

<literallayout>
Thomas Trask /Wetmore/ IV
thomas/wetmore/iv
t t/wetmr/i
th tr/Wetmore
t/wtmr/iv
</literallayout>
</example>

</para>

<para>

	Du kan bläddra till en lista över alla personer med samma
	efternamn genom att använda en asterisk som initial i
	förnamnet. Till exempel:

<example>

<title>
Exempel på användning av jokertecken vid bläddring
</title>

<literallayout>*/wetmore</literallayout>
</example>

	matchar alla personer med efternamnet Wetmore. Detta är den
	enda användning av jokertecken som fungerar i
	visningsfönstren. (Däremot finns det några enkla jokertecken
	för sökkommandot för att hitta delar av personnamn, eller för
	sökning på användardefinierade referensnycklar. Man kommer åt
	sökkommandot från ett annat val i huvudmenyn.)

</para>

<para>

	När du har skrivit in ett namn, så söker
	<application>LifeLines</application> efter alla personer som
	matchar. Det finns tre möjligheter: ingen träff; träff på en
	person; träff på fler personer än en. I det första fallet
	skriver <application>LifeLines</application>: 
<screen>
Det finns ingen i databasen med det namnet eller den nyckeln.
</screen> 
        och stannar kvar vid huvudmenyn.

</para>

<para>

	Om sökningen ger träff på en person, går
	<application>LifeLines</application> in i
	personläget och visar personen som matchar där. Om det fler
	personer än en matchar, går
	<application>LifeLines</application> in i listbläddringsläget
	med listan över personer som matchar.

</para>

<para>

	Du kan också identifiera en person genom att skriva in värdet
	på hans eller hennes interna korsreferensnyckel. Det interna
	nyckelvärdet för alla personposter är ett I följt av siffror.
	I den aktuella versionen måste du när du skriver in ett
	nyckelvärde utelämna I:t. Om
	<application>LifeLines</application> hittar en person med det
	nyckelvärde som du angivit, så går
	<application>LifeLines</application> in i personläget och
	visar den personen.

</para>

<para>

	Bläddringskommandot b finns också tillgängligt från de flesta
	av bläddringslägena. Kommandot fungerar likadant från dessa
	lägen som det gör från huvudmenyn.

</para>

</sect1>

<sect1>

<title>

SNABBIDENTIFIERA EN PERSON

</title>

<para>

	Några operationer i <application>LifeLines</application>
	kräver att du identifierar en person, inte för att bläddra
	fram till den, men för att kunna fullfölja den operation som
	du begärt. Till exempel, när du lägger till ett barn i en
	familj, så kan det hända att
	<application>LifeLines</application> ber dig att identifiera
	barnet. När detta händer kommer en ruta att visas, där du
	ombeds att identifiera en person. Du svarar genom att skriva
	in ett namn eller en nyckel precis på samma sätt som du skulle
	göra för kommandot b. Om ingen matchar, så återgår
	<application>LifeLines</application> till det föregående
	bläddringsläget. Om namnet matchar personer i databasen, så
	visar <application>LifeLines</application> något i stil med:
	
<screen>
Välj mellan dessa poster.
  >Thomas Trask Wetmore, b. 1826, N.B. (42)
   Thomas Trask Wetmore IV, b. 1949, Conn. (1)
   Thomas Trask Wetmore III, b. 1925, Conn. (6)
   Thomas Trask Wetmore Jr, b. 1896, Conn. (11)
   Thomas Trask Wetmore Sr, b. 1866, N.S. (23)
   Thomas Trask Wetmore V, b. 1982, Mass. (5)
_______________________________________________
Kommandon: j Flytta ned k Flytta upp i Välj q Avsluta
</screen>

</para>

<para>

	Använd kommandona j och k för att flytta markeringspilen (>)
	till rätt person, och använd sedan kommandot i för att välja
	den personen. Det kan finnas fler personer i listan än vad du
	kan se samtidigt, men om så skulle vara fallet, så kan du
	använda kommandona j och k för att bläddra igenom hela listan.
	Om du inte hittar önskad person, så använd kommandot q, varvid
	<application>LifeLines</application> frågar om du vill skriva
	in ett annat namn.

</para>

<para>

     Från version 3.0.15 kan listor också navigeras med upp- och
     nedpilarna, PageUp- och PageDown-tangenterna och Home- och
     End-tangenterna. Skift-PageUp och Skift-PageDown flyttar mer än
     en sida i taget i den givna riktningen. Motsvarigheterna på
     tangentbordet är j=pil upp, k=pil ned, u=PageUp, d=PageDown,
     ^=Home, $=End, U=Skift-PageUp, D=Skift-PageDown, i=Enter.

</para>

<para>

	När <application>LifeLines</application> skapar en lista över
	namn för dig att välja från, så försöker det att lägga till
	extra information till namnet; detta är till hjälp för att
	avgöra vilket namn som ska väljas, och är betydelsefullt i
	databaser där det finns många personer med samma namn.
	<application>LifeLines</application> visar placerar också
	värdet på personens nyckelvärde på slutet av varje menyrad;
	detta kan vara till hjälp i stora databaser.

</para>

<para>

	Några visningsfönster tillhandahåller kommandot z,
	med vilket du kan bläddra till en ny person med
	snabbidentifiering i stället för b-stilen.

</para>

</sect1>

<sect1>

<title>

GRUNDLÄGGANDE OM BLÄDDRINGSFÖNSTER

</title>

<para>

	Fönstret är uppdelat i rutor i alla bläddringsfönster. Längst
	ned i varje fönster finns alltid en meddelanderuta, som används för
	för enradiga meddelanden. Alla fönster har en eller två rutor
	som visar information ur databasen. Och varje fönster har en ruta
	med en meny som visar tillgänglig kommandon i det fönstret.

</para>

</sect1>

<sect1>

<title>

PERSONFÖNSTRET

</title>

<para>

	När du har identifierat en person att bläddra till, så går
	<application>LifeLines</application> till personfönstret. Den
	översta rutan på skärmen visar basfakta om personen (i normalt
	läge, som är det förvalda). Rutan i mitten visar en meny med
	kommandon. Till exempel:

<screen>
person: Thomas Trask WETMORE Sr (25)
  född: 13 March 1866, St. Mary's Bay, Digby, Nova Scotia
  död: 17 February 1947, New London, New London, Connecticut
  fader: Daniel Lorenzo WETMORE, f. 1821, N.S., d. 1903, Conn. (48)
  moder: Mary Ann DOTY, f. 1824, N.S., d. 1897, Conn. (59)
  maka/make: Margaret Ellen KANEEN, f. 1855, Eng., d. 1900, Conn. (26)
    barn: Portia Louise WETMORE, f. 1892, Conn., d. 1921, Conn. (27)
    barn: Thomas Trask WETMORE, f. 1896, Conn., d. 1970, Conn. (17)
  maka/make: Arleen M KEENEY, g. 1914, Conn. (75)
_______________________________________________________________________
Välj ett kommando:             (sid 1/3)
  e Redigera personen     g Bläddra t. familj     p  Tavelläge
  f Bläddra till fader    u Bläddra t. föräldrar  n  Skapa ny person
  m Bläddra till moder    b Bläddra t. personer   a  Skapa ny familj
  s Bläddra till make/m*  h Lägg t. som maka/ma*  x  Växla två familjer
  c Bläddra till barn     i Lägg till som barn    tt Växla t. tandemläge
  o Bl. t. äldre syskon   r Ta bort som maka/make ?  Andra menyval
  y Bl. t. yngre syskon   d Ta bort som barn      q  Återgå till huvudm*
_______________________________________________________________________
LifeLines -- Personfönster (* visar/döljer meny) 
</screen>

</para>

<para>

Kommandona utför ett brett urval av funktioner.

</para>

<para>

<glosslist><glossentry><glossterm><keycap>e</keycap> <action>Redigera personen. </action></glossterm><glossdef>

<para>

	Redigera personens databaspost.
	<application>LifeLines</application> placerar posten i en fil,
	och startar därefter en textredigerare så att du kan redigera
	posten. När du återgår från redigeraren, ber
	<application>LifeLines</application> från redigeraren, dig
	bekräfta ändringar; personen ändras bara om du svarar ja.

</para>

</glossdef></glossentry><glossentry><glossterm><keycap>f</keycap> <action>Bläddra till fader.</action></glossterm><glossdef>

<para>

	Bläddra till personens fader. Om fadern inte finns i
	databasen, så ändrar inte <application>LifeLines</application>
	det som visas i fönstret. Om det finns fler än en fader, så
	ber <application>LifeLines</application> dig att välja en.

</para>

</glossdef></glossentry><glossentry><glossterm><keycap>m</keycap> <action>Bläddra till moder.</action></glossterm><glossdef>

<para>

	Bläddra till personens moder. Om modern inte finns i
	databasen, så ändrar inte <application>LifeLines</application>
	det som visas i fönstret. Om det finns fler än en moder, så
	ber <application>LifeLines</application> dig att välja en.

</para>

</glossdef></glossentry><glossentry><glossterm><keycap>s</keycap> <action>Bläddra till maka/make.</action></glossterm><glossdef>

<para>

	Bläddra till personens maka/make. Om personen har fler makar
	än en, så ber <application>LifeLines</application> dig att
	välja en. Om personen inte har några makar, så ändras inte det
	som visas i fönstret.

</para>

</glossdef></glossentry><glossentry><glossterm><keycap>c</keycap> <action>Bläddra till barn.</action></glossterm><glossdef>

<para>

	Bläddra till ett av personens barn. Om det finns flera barn än
	ett, så ber <application>LifeLines</application> dig att välja
	ett. Om personen inte har några barn, så ändras inte det som
	visas i fönstret.

</para>

</glossdef></glossentry><glossentry><glossterm><keycap>o</keycap> <action>Bl. till äldre syskon.</action></glossterm><glossdef>

<para>

	Bläddra till personens närmaste äldre syskon. Om personen inte
	har något sådant syskon, så ändras inte det som visas i
	fönstret. Endast syskon från samma familj bläddras i med detta
	kommando.

</para>

</glossdef></glossentry><glossentry><glossterm><keycap>y</keycap> <action>Bl. t. yngre syskon.</action></glossterm><glossdef>

<para>

	Bläddra till personens närmaste yngre syskon. Om personen inte
	har något sådant syskon, så ändras inte det som visas i
	fönstret. Endast syskon från samma familj bläddras i med detta
	kommando.

</para>

</glossdef></glossentry><glossentry><glossterm><keycap>g</keycap> <action>Bläddra t. familj.</action></glossterm><glossdef>

<para>

	Bläddra till den familj som personen är maka/make eller
	förälder i, och gå in i familjefönstret. Om personen finns i
	fler än en familj, så ber <application>LifeLines</application>
	dig att identifiera vilken av dem. Om personen inte är maka/make
	eller förälder i någon familj, så ändras inte det som visas i
	fönstret.

</para>

</glossdef></glossentry><glossentry><glossterm><keycap>u</keycap> <action>Bläddra t. föräldrar.</action></glossterm><glossdef>

<para>

	Bläddra till den familj som personen är barn i, och växla till
	familjeläget. Om personen inte är barn i någon familj, så
	ändras inte det som visas i fönstret. Om personen är barn i
	fler än en familj, så ber <application>LifeLines</application>
	dig att identifiera vilken av dem.

</para>

</glossdef></glossentry><glossentry><glossterm><keycap>b</keycap> <action>Bläddra t. personer.</action></glossterm><glossdef>

<para>

	Bläddra till en ny person eller lista över personer.
	<application>LifeLines</application> ber dig att identifiera
	en eller flera personer via namn, nyckel eller listnamn, och,
	beroende på hur många personer som identifierats, växlar
	antingen till listläget, eller stannar kvar i personläget.

</para>

</glossdef></glossentry><glossentry><glossterm><keycap>h</keycap> <action>Lägg t. som maka/make.</action></glossterm><glossdef>

<para>

	Lägg till personen som en maka/make/förälder i en befintlig
	familj. <application>LifeLines</application> ber dig
	identifiera familjen, och ber dig därefter att bekräfta din
	begäran.

</para>

</glossdef></glossentry><glossentry><glossterm><keycap>i</keycap> <action>Lägg till som barn.</action></glossterm><glossdef>

<para>

	Lägg till personen som barn i en befintlig familj. Personen
	får redan vara barn i en annan familj.
	<application>LifeLines</application> ber dig identifiera
	familjen, och ber dig därefter att bekräfta din begäran.

</para>

</glossdef></glossentry><glossentry><glossterm><keycap>r</keycap> <action>Ta bort som maka/make.</action></glossterm><glossdef>

<para>

	Ta bort personen som maka/make eller förälder från en
	befintlig familj. Om personen är maka/make eller förälder i
	fler familjer än en, så ber
	<application>LifeLines</application> dig att identifiera
	familjen.

</para>

</glossdef></glossentry><glossentry><glossterm><keycap>d</keycap> <action>Ta bort som barn.</action></glossterm><glossdef>

<para>

Ta bort personen som barn i en befintlig familj.

</para>

</glossdef></glossentry><glossentry><glossterm><keycap>p</keycap> <action>Tavelläge.</action></glossterm><glossdef>

<para>

	Växla till tavelläge. Personen blir proband i antavlan.

</para>

</glossdef></glossentry><glossentry><glossterm><keycap>n</keycap> <action>Skapa ny person.</action></glossterm><glossdef>

<para>

	Skapa och lägg till en ny person i databasen.
	<application>LifeLines</application> skapar en mall för en
	personpost och skickar den till textredigeraren för att
	redigera mallen. När du återgår från redigeraren, så ber
	<application>LifeLines</application> dig att bekräfta
	operationen. Om du gör det, så läggs den nya personen in och
	blir aktuell person. Om inte, så läggs personen inte in, och
	<application>LifeLines</application> återgår till det
	ursprungliga fönstret.

</para>

</glossdef></glossentry><glossentry><glossterm><keycap>a</keycap> <action>Skapa ny familj.</action></glossterm><glossdef>

<para>

	Skapa och lägg in en ny familj i databasen. Den nya familjen
	kan ha den aktuella personen som antingen maka/make/förälder,
	eller som barn; <application>LifeLines</application> frågar
	vilket. Om du väljer att skapa en familj med personen som
	maka/make/förälder, så ber
	<application>LifeLines</application> dig att identifiera den
	andra makan/maken om hon eller han är bekant. I båda fallen
	skapar <application>LifeLines</application> en familjemall,
	och placerar dig i textredigeraren. När du återgår från
	redigeraren ber <application>LifeLines</application> dig att
	bekräfta operationen. Om du gör det, så lägger
	<application>LifeLines</application> in familjen och växlar
	till familjeläget. Om det kommando du använde precis innan
	kommandot a var kommandot n, och du väljer att skapa en familj
	med personen som maka/make/förälder, så gissar
	<application>LifeLines</application> att den andra makan/maken
	i familjen kommer att vara den personen som visades precis
	innan den nya personen skapades.
	<application>LifeLines</application> frågar dig om så är
	fallet, och om så, så görs automatiskt den personen till den
	andra makan/maken i den nya familjen. Om så inte är fallet, så
	ber <application>LifeLines</application> dig att identifiera
	den andra makan/maken.

</para>

</glossdef></glossentry><glossentry><glossterm><keycap>x</keycap> <action>Växla två familjer.</action></glossterm><glossdef>

<para>

	Växla plats (ändra kronologisk ordning) för två valfria
	familjer som personen tillhör som maka/make eller förälder.
	<application>LifeLines</application> ber dig att identifiera
	de två familjerna och växlar därefter plats för dem.

</para>

</glossdef></glossentry><glossentry><glossterm><keycap>tt</keycap> <action>Växla t. tandemläge.</action></glossterm><glossdef>

<para>

	Växla till tvåpersonsläget.
	<application>LifeLines</application> ber dig först att
	identifiera den andra personen.

</para>

</glossdef></glossentry><glossentry><glossterm><keycap>?</keycap> <action>Andra menyval.</action></glossterm><glossdef>

<para>

	Gå till nästa sida med menyval. Detta kommer inte att påverka
	den övre delen (med de data som du har framme) av fönstret,
	men ger dig möjlighet att bläddra genom alla tillgängliga
	kommandon för det aktuella fönstret.

</para>

</glossdef></glossentry><glossentry><glossterm><keycap>q</keycap>
<action>Återgå till huvudmenyn.</action></glossterm><glossdef>

<para>

	Återgå till <application>LifeLines</application> huvudmeny.

</para>

</glossdef></glossentry><glossentry><glossterm><keycap>zi</keycap> <action>Bläddra t. pers.</action></glossterm><glossdef>

<para>

	Snabbläddra till en ny person.
	<application>LifeLines</application> ber dig att identifiera
	en person via namn eller nyckelvärde, och om du gör det, så
	bläddras den personen fram.

</para>

</glossdef></glossentry></glosslist>

</para>

</sect1>

<sect1>

<title>

LISTFÖNSTRET

</title>

<para>

	Det här fönstret hanterar listor med personer. I den översta
	rutan visas information om en person i listan. I den vänstra
	rutan visas en lista över upp till 12 personer. Vilken person
	som visas i den översta rutan indikeras genom tecknet >. Den
	högra rutan är menyn över tillgängliga kommandon.
	
<screen>
person: Thomas Trask WETMORE Sr (25)
  född: 13 March 1866, St. Mary's Bay, Digby, Nova Scotia
  död: 17 February 1947, New London, New London, Connecticut
  fader: Daniel Lorenzo WETMORE, f. 1821, N.S., d. 1903, Conn. (48)
  moder: Mary Ann DOTY, f. 1824, N.S., d. 1897, Conn. (59)
  maka/make: Margaret Ellen KANEEN, f. 1855, Eng., d. 1900, Conn. (26)
_______________________________________________________________________
  Thomas Trask WETMORE (42)                Choose an operation:
  Thomas Trask WETMORE III (6)              j Gå nedåt i lista
  Thomas Trask WETMORE IV (1)               k Gå uppåt i lista
  Thomas Trask WETMORE (11)                 e Redigera denna pers.
 >Thomas Trask WETMORE Sr (23)              i Bläddra till denna pers.
  Thomas Trask WETMORE (5)                  m Markera denna pers.
                                            r Ta bort från lista
                                            t Växla t. tandemläge
                                            n Ge denna lista namn
                                            b Bläddra till nya pers.
                                            a Lägg t. i denna lista
                                            x Växla märke/aktuell
                                            q Återgå till huvudmenyn
_______________________________________________________________________
LifeLines -- Listfönster
</screen>

</para>

<para>

<glosslist><glossentry><glossterm><keycap>j</keycap> <action>Gå nedåt i lista.</action></glossterm><glossdef>

<para>

	Gå nedåt i listan en person. Listrutan är bara stor nog för
	att visa 12 personer, men en lista kan innehålla många fler
	personer. Använd tangenterna <keycap>j</keycap> och
	<keycap>k</keycap> för att bläddra fram till dessa andra
	personer.

</para>

</glossdef></glossentry><glossentry><glossterm><keycap>k</keycap> <action>Gå uppåt i lista.</action></glossterm><glossdef>

<para>

	Gå uppåt i listan en person. Listrutan är bara stor nog för
	att visa 12 personer, men en lista kan innehålla många fler
	personer. Använd tangenterna <keycap>j</keycap> och
	<keycap>k</keycap> för att bläddra fram till dessa andra
	personer.

</para>

<para>

     Från version 3.0.15 kan listor också navigeras med upp- och
     nedpilarna, PageUp- och PageDown-tangenterna och Home- och
     End-tangenterna. Skift-PageUp och Skift-PageDown flyttar mer än
     en sida i taget i den givna riktningen. Motsvarigheterna på
     tangentbordet är j=pil upp, k=pil ned, u=PageUp, d=PageDown,
     ^=Home, $=End, U=Skift-PageUp, D=Skift-PageDown, i=Enter.

</para>

</glossdef></glossentry><glossentry><glossterm><keycap>e</keycap> <action>Redigera denna pers.</action></glossterm><glossdef>

<para>

	Redigera databasposten för den visade personen.
	<application>LifeLines</application> startar redigeraren på
	personposten. När du återgår från redigeraren, ber
	<application>LifeLines</application> dig att bekräfta
	ändringar, och därefter placeras du åter i listfönstret.

</para>

</glossdef></glossentry><glossentry><glossterm><keycap>i</keycap> <action>Bläddra till denna pers.</action></glossterm><glossdef>

<para>

	Växla till personfönstret med aktuell person.

</para>

</glossdef></glossentry><glossentry><glossterm><keycap>m</keycap> <action>Markera denna pers.</action></glossterm><glossdef>

<para>

	Markera aktuell person om han/hon inte är markerad; avmarkera
	personen om han/hon är det. Den markerade personen visas med
	ett x vid sitt namn. Markerade personer används av kommandona
	t och x. Endast en person i taget kan markeras.

</para>

</glossdef></glossentry><glossentry><glossterm><keycap>d</keycap> <action>Ta bort från lista.</action></glossterm><glossdef>

<para>

	Ta bort aktuell person från listan (inte från databasen).

</para>

</glossdef></glossentry><glossentry><glossterm><keycap>t</keycap> <action>Växla t. tandemläge.</action></glossterm><glossdef>

<para>

	Växla till tvåpersonsfönstret med aktuell person och
	den markerade personen som de två personerna. Om ingen person
	har markerats sker ingen förändring.

</para>

</glossdef></glossentry><glossentry><glossterm><keycap>n</keycap> <action>Ge denna lista namn.</action></glossterm><glossdef>

<para>

	Listor med personer kan namnges, vilket gör det möjligt att
	snabbt bläddra tillbaka till dem genom att ange ett listnamn
	när du använder kommandot b från olika lägen.
	<application>LifeLines</application> kommer att fråga dig
	efter namnet. Listnamn bör av praktiska skäl vara korta.

</para>

</glossdef></glossentry><glossentry><glossterm><keycap>b</keycap> <action>Bläddra till nya pers.</action></glossterm><glossdef>

<para>

	Bläddra till en ny person eller lista över personer. Du kan
	identifiera en person eller en lista över personer via namn,
	intern eller användardefinierad nyckel eller via listnamn.

</para>

</glossdef></glossentry><glossentry><glossterm><keycap>a</keycap> <action>Add to this list.</action></glossterm><glossdef>

<para>

	Lägg till personer till aktuell lista.
	<application>LifeLines</application> ber dig att identifiera
	en ny person eller lista med personer via namn, nyckel eller
	listnamn, varpå de läggs till och sorteras efter namn i den
	aktuella listan.

</para>

</glossdef></glossentry><glossentry><glossterm><keycap>x</keycap> <action>Växla märke/aktuell.</action></glossterm><glossdef>

<para>

	Växla aktuell person med den markerad personen i listan.

</para>

</glossdef></glossentry><glossentry><glossterm><keycap>q</keycap> <action>Återgå till huvudmenyn.</action></glossterm><glossdef>

<para>

	Återgå till <application>LifeLines</application> huvudmeny.

</para>

</glossdef></glossentry></glosslist>

</para>

</sect1>

<sect1>

<title>

FAMILJEFÖNSTRET

</title>

<para>

	Det här fönstret visar information om en familj. I den övre
	rutan visas basinformation om familjen. I den nedre rutan
	visas menyn med tillgängliga kommandon.

<screen>
fader: Thomas Trask WETMORE IV (1)
  född: 18 December 1949, New London, New London, Connecticut
  död:
moder: Luann Frances GRENDA (2)
  född: 10 July 1949, Pittsburgh, Allegheny, Pennsylvania
  död:
gifta: 1 August 1970, Governors Island, New York, New York
  barn: Anna Vivian Wetmore, f. 1974, Alaska (3)
  barn: Marie Margaret WETMORE, f. 1979, Conn. (4)
  barn: Thomas Trask WETMORE V, f. 1982, Mass. (5)
_______________________________________________________________________
Välj ett kommando:             (sid 1/3)
  e Redigera familjen   s Lägg t. maka/make *   tt Växla t. fam.tandem
  f Bläddra till fader  a Lägg t. barn i fam.   b  Bläddra t. personer
  m Bläddra till moder  r Ta bort maka/make *   zi Bläddra t. personer
  c Bläddra till barn   d Remove child from     q  Återgå till huvudm*
  n Skapa ny person     x Växla två barn
_______________________________________________________________________
LifeLines - Familjefönster (* visar/döljer meny)

</screen>
</para>

<para>

<glosslist><glossentry><glossterm><keycap>e</keycap> <action>Redigera familjen.</action></glossterm><glossdef>

<para>

	Redigera familjens databaspost.
	<application>LifeLines</application> skriver posten till en
	fil och placersr dig i en redigerare för att redigera filen.
	När du återgår från redigeraren, ber
	<application>LifeLines</application> dig att bekräfta
	uppdateringen; familjen ändras bara om du gör så.

</para>

</glossdef></glossentry><glossentry><glossterm><keycap>f</keycap> <action>Bläddra till fader.</action></glossterm><glossdef>

<para>

	Bläddra till fadern/maken i familjen, och växla till
	personfönstret. Om fadern saknas sker ingen ändring.

</para>

</glossdef>
	  </glossentry>

<glossentry><glossterm><keycap>m</keycap><action>Bläddra till moder.</action>
	    </glossterm>
	
	<glossdef>

<para>

	Bläddra till modern/makan i familjen, och växla till
	personfönstret. Om modern saknas sker ingen ändring.

</para>

</glossdef></glossentry><glossentry><glossterm><keycap>c</keycap> <action>Bläddra till barn.</action></glossterm><glossdef>

<para>

	Bläddra till ett barn i familjen, och växla till
	personfönstret. Om det finns fler än ett barn i familjen, ber
	<application>LifeLines</application> dig att identifiera ett
	av barnen.

</para>

</glossdef></glossentry><glossentry><glossterm><keycap>n</keycap> <action>Skapa ny person.</action></glossterm><glossdef>

<para>

	Skapa och lägg till en ny person i databasen.
	<application>LifeLines</application> skapar en mall för en
	databaspost och skickar den till textredigeraren för att
	redigera posten. När du återgår från redigeraren, ber
	<application>LifeLines</application> dig att bekräfta
	operationen. Om du gör så, läggs personen in. Om inte, så
	läggs inte personen in. I båda fallen sker ingen ändring i vad
	som visas på skärmen.

</para>

</glossdef></glossentry><glossentry><glossterm><keycap>s</keycap> <action>Lägg t. maka/make i fam.</action></glossterm><glossdef>

<para>

	Lägg till en maka/make i familjen.
	<application>LifeLines</application> ber dig att identifiera
	den nya makan/en. Om kommandot du körde precis innan kommandot
	s var kommandot n, så gissar
	<application>LifeLines</application> att den nya makan/maken
	är den nyss skapade personen.
	<application>LifeLines</application> frågar om så är fallet,
	och i så fall blir den personen den andra makan/maken i
	familjen. Om inte, så ber <application>LifeLines</application>
	dig att identifiera den andra makan/maken.

</para>

</glossdef></glossentry><glossentry><glossterm><keycap>a</keycap> <action>Lägg t. barn i fam.</action></glossterm><glossdef>

<para>

	Lägg till ett barn i familjen.
	<application>LifeLines</application> ber dig att identifiera
	det nya barnet. Om kommandot du körde precis innan kommandot s
	var kommandot n, så gissar
	<application>LifeLines</application> att det nya barnet är den
	nyss skapade personen. <application>LifeLines</application>
	frågar om så är fallet, och om så, så läggs barnet till i
	familjen. Om inte, så ber <application>LifeLines</application>
	dig att identifiera barnet. Om det redan finns barn i
	familjen, så frågar <application>LifeLines</application> också
	var i familjen barnet ska placeras.

</para>

</glossdef></glossentry><glossentry><glossterm><keycap>r</keycap> <action>Ta bort maka/make från.</action></glossterm><glossdef>

<para>

	Ta bort en maka/make från familjen.
	<application>LifeLines</application> ber dig att identifiera
	personen, och om du gör så, tas hon eller han bort. Personen
	tas inte bort från databasen.

</para>

</glossdef></glossentry><glossentry><glossterm><keycap>d</keycap> <action>Ta bort barn från.</action></glossterm><glossdef>

<para>

	Ta bort ett barn från familjen.
	<application>LifeLines</application> ber dig att identifiera
	barnet, och om du gör så, tas barnet bort från familjen.
	Personen tas inte bort från databasen.

</para>

</glossdef></glossentry><glossentry><glossterm><keycap>x</keycap> <action>Växla två barn.</action></glossterm><glossdef>

<para>

	Växla plats (ändra kronologisk ordning) för två valfria barn i
	familjen. <application>LifeLines</application> ber dig
	identifiera de två barnen och växlar därefter plats på dem.

</para>

</glossdef></glossentry><glossentry><glossterm><keycap>tt</keycap> <action>Växla t. fam.tandem.</action></glossterm><glossdef>

<para>

	Detta kommando tar dig till tvåfamiljsfönstret.
	<application>LifeLines</application> ber dig att identifiera
	en familj till, och tar dig därefter till tvåfamiljsfönstret,
	där båda familjerna visas.

</para>

</glossdef></glossentry><glossentry><glossterm><keycap>b</keycap> <action>Bläddra t. personer.</action></glossterm><glossdef>

<para>

	Bläddra till en ny person eller lista över personer. Du kan
	identifiera en person eller lista via namn, nyckel eller
	listnamn. Om du lyckas identifiera en ny person eller
	personer, så växlar du till person- eller listfönstret.

</para>

</glossdef></glossentry><glossentry><glossterm><keycap>z</keycap> <action>Bläddra t. personer.</action></glossterm><glossdef>

<para>

	Snabbläddra till en ny person.
	<application>LifeLines</application> ber dig att identifiera
	en person via namn eller nyckelvärde, och om du gör det,
	bläddrar det fram den personen.

</para>

</glossdef></glossentry><glossentry><glossterm><keycap>q</keycap> <action>Återgå till huvudmenyn.</action></glossterm><glossdef>

<para>

	Återgå till <application>LifeLines</application> huvudmeny.

</para>

</glossdef></glossentry></glosslist>

</para>

</sect1>

<sect1>

<title>

TANDEMLÄGE FÖR PERSONER

</title>

<para>

	Tvåpersonsfönstret visar information om två personer. Dess
	huvudanvändning är att vara till hjälp vid sammanslagning av
	personer. De översta två rutorna visar två personer i samma
	format som i person- och listfönstrena. I den nedersta rutan
	visas menyn med tillgängliga kommandon. Exempelvis:

<screen>
  person: Thomas Trask WETMORE Sr (25)
  född: 13 March 1866, St. Mary's Bay, Digby, Nova Scotia
  död: 17 February 1947, New London, New London, Connecticut
  fader: Daniel Lorenzo WETMORE, f. 1821, N.S., d. 1903, Conn. (48)
  moder: Mary Ann DOTY, f. 1824, N.S., d. 1897, Conn. (59)
  maka/make: Margaret Ellen KANEEN, f. 1855, Eng., d. 1900, Conn. (26)
______________________________________________________________________
person: Thomas Trask WETMORE IV (1)
  född: 18 December 1949, New London, New London, Connecticut
  död:
  fader: Thomas Trask WETMORE III, f. 1925, Conn. (6)
  moder: Joan Marie HANCOCK, f. 1928, Conn. (7)
  maka/make: Luann Frances GRENDA, g. 1970, N.Y. (2)
______________________________________________________________________
Välj ett kommando:             (sid 1/3)
 e Redigera övre pers.  s Bl. t. övre make/m*   a Lägg till familj
 t Bläddra till övre    c Bl. t. övre barn      j Sammanl. ned. - öv.
 f Bläddra t. övre fa*  b Bläddra t. personer   x Växla övre/nedre
 m Bläddra t. övre mo*  d Kopiera öv. t. ned.   q Återgå till huvudm*
______________________________________________________________________
LifeLines - Tvåpersonsfönster (* visar/döljer meny)
</screen>

</para>

<para>

<glosslist><glossentry><glossterm><keycap>e</keycap> <action>Redigera övre pers.</action></glossterm><glossdef>

<para>

	Redigera posten för den övre personen.
	<application>LifeLines</application> skriver posten till en
	fil och placerar dig i textredigeraren för att redigera filen.
	När du återgår från redigeraren, ber
	<application>LifeLines</application> dig att bekräfta
	uppdateringen; personen ändras bara om du gör så.

</para>

</glossdef></glossentry><glossentry><glossterm><keycap>t</keycap> <action>Bläddra till övre.</action></glossterm><glossdef>

<para>

	Växla till personläge med den övre personen som aktuell
	person.

</para>

</glossdef></glossentry><glossentry><glossterm><keycap>f</keycap> <action>Bläddra t. övre fader.</action></glossterm><glossdef>

<para>

	Ersätt den övre personen med hans/hennes fader.

</para>

</glossdef></glossentry><glossentry><glossterm><keycap>m</keycap> <action>Bläddra t. övre moder.</action></glossterm><glossdef>

<para>

	Ersätt den övre personen med hans/hennes moder.

</para>

</glossdef></glossentry><glossentry><glossterm><keycap>s</keycap> <action>Bl. t. övre make/maka/r.</action></glossterm><glossdef>

<para>

	Ersätt den övre personen med hans/hennes maka/make. Om
	personen har fler än en maka/make, ber
	<application>LifeLines</application> dig att identifiera en av
	dem.

</para>

</glossdef></glossentry><glossentry><glossterm><keycap>c</keycap> <action>Bl. t. övre barn.</action></glossterm><glossdef>

<para>

	Ersätt den övre personen med ett av hans/hennes barn. Om
	personen har fler än ett barn, ber
	<application>LifeLines</application> dig att identifiera
	ett av dem.

</para>

</glossdef></glossentry><glossentry><glossterm><keycap>b</keycap> <action>Bläddra t. personer.</action></glossterm><glossdef>

<para>

	Bläddra till en ny person eller lista över
	personer. <application>LifeLines</application> ber dig att
	identifiera en ny person eller personer via namn, nyckel eller
	listnamn, och gör sedan som beskrivs i avsnittet om att
	identifiera en person.

</para>

</glossdef></glossentry><glossentry><glossterm><keycap>d</keycap> <action>Kopiera öv. t. ned.</action></glossterm><glossdef>

<para>

	Kopiera den övre personen till den nedre personen. Det skapas
	inte en ny person; samma person visas på två ställen.

</para>

</glossdef></glossentry><glossentry><glossterm><keycap>a</keycap> <action>Lägg till familj.</action></glossterm><glossdef>

<para>

	Skapa en ny familjepost; <application>LifeLines</application>
	antar att de två personer som visas ska vara makar/föräldrar i
	den nya familjen; de måste vara av motsatt kön.

</para>

</glossdef></glossentry><glossentry><glossterm><keycap>j</keycap> <action>Sammanl. ned. - öv.</action></glossterm><glossdef>

<para>

	Lägg samman den nedre personen i den övre personen.
	<application>LifeLines</application> kombinerar ihop de båda
	personposterna och placerar dig i textredigeraren för att
	redigera den kombinerade posten. När du är klar kommer
	<application>LifeLines</application>, om du bekräftar att du
	vill fullfölja operationen, att ta bort den nedre personen
	från databasen, och den övre personen får den kombinerade
	posten. Se avsnittet om sammanläggning.

</para>

</glossdef></glossentry><glossentry><glossterm><keycap>x</keycap> <action>Växla övre/nedre.</action></glossterm><glossdef>

<para>

Växla plats för de två personer som visas.

</para>

</glossdef></glossentry><glossentry><glossterm><keycap>q</keycap> <action>Återgå till huvudmenyn.</action></glossterm><glossdef>

<para>

Återgå till <application>LifeLines</application> huvudmeny.

</para>

</glossdef></glossentry></glosslist>

</para>

</sect1>

<sect1>

<title>

TANDEMLÄGE FÖR FAMILJER

</title>

<para>

	Tvåfamiljsfönstret visar information om två familjer. Dess
	huvudanvändning är att vara till hjälp vid sammanslagning av
	familjer. De översta två rutorna visar information om de två
	familjer som du bläddrat fram, och den nedersta rutan
	innehåller menyn med tillgängliga kommandon. Till exempel:

<screen>
fader: Thomas Trask WETMORE IV (1)
  född: 18 December 1949, New London, New London, Connecticut
moder: Luann Frances GRENDA (2)
  född: 10 July 1949, Pittsburgh, Allegheny, Pennsylvania
gifta: 1 August 1970, Governors Island, New York, New York
  barn: Anna Vivian WETMORE, f. 1974, Alaska (3)
__________________________________________________________________
fader: Thomas Trask WETMORE III (6)
  född: 26 October 1925, New London, New London, Connecticut
moder: Joan Marie Hancock (7)
  född: 6 June 1928, New London, New London, Connecticut
gifta: 5 February 1949, New London, New London, Connecticut
  barn: Thomas Trask WETMORE IV, b. 1949, Conn. (1)
__________________________________________________________________
 Välj ett kommando:             (sid 1/2)
 e  Redigera övre fam.    m  Bläddra t. mödrar    )b Rulla nedre ned
 t  Bläddra till övre     (t Rulla övre upp       (( Rulla båda upp
 b  Bläddra t. nedre      )t Rulla övre ned       ?  Andra menyval
 f  Bläddra t. fäder      (b Rulla nedre upp      q  Återgå till huvudm*
__________________________________________________________________
LifeLines -- Tvåfamiljsfönster (* visar/döljer meny)
</screen>

</para>

<para>

<glosslist><glossentry><glossterm><keycap>e</keycap> <action>Redigera övre fam.</action></glossterm><glossdef>

<para>

	Med detta kommando kan du redigera posten för den övre
	familjen. <application>LifeLines</application> skriver posten
	till en fil, och skickar den därefter till redigeraren för att
	redigera texten. När du återgår från editorn, frågar
	<application>LifeLines</application> om du är säker på att du
	vill uppdatera familjen i databasen. Familjen ändras bara om
	du svarar ja.

</para>

</glossdef></glossentry><glossentry><glossterm><keycap>t</keycap> <action>Bläddra till övre.</action></glossterm><glossdef>

<para>

Växla till familjefönstret med den övre familjen som aktuell familj.

</para>

</glossdef></glossentry><glossentry><glossterm><keycap>b</keycap> <action>Bläddra t. nedre.</action></glossterm><glossdef>

<para>

Växla till familjefönstret med den nedre familjen som aktuell familj.

</para>

</glossdef></glossentry><glossentry><glossterm><keycap>f</keycap> <action>Bläddra t. fäder.</action></glossterm><glossdef>

<para>

Växla till tvåpersonsfönstret med fäderna i de två familjerna som de
två personerna.

</para>

</glossdef></glossentry><glossentry><glossterm><keycap>m</keycap> <action>Bläddra t. mödrar.</action></glossterm><glossdef>

<para>

Växla till tvåpersonsfönstret med mödrarna i de två familjerna som de
två personerna.

</para>

</glossdef></glossentry><glossentry><glossterm><keycap>(t</keycap> <action>Rulla övre upp.</action></glossterm><glossdef>

<para>

TODO

</para>

</glossdef></glossentry><glossentry><glossterm><keycap>)t</keycap> <action>Rulla övre ned.</action></glossterm><glossdef>

<para>

TODO

</para>

</glossdef></glossentry><glossentry><glossterm><keycap>(b</keycap> <action>Rulla nedre upp.</action></glossterm><glossdef>

<para>

TODO

</para>

</glossdef></glossentry><glossentry><glossterm><keycap>)b</keycap> <action>Rulla nedre ned.</action></glossterm><glossdef>

<para>

TODO

</para>

</glossdef></glossentry><glossentry><glossterm><keycap>((</keycap> <action>Rulla båda upp.</action></glossterm><glossdef>

<para>

TODO

</para>

</glossdef></glossentry><glossentry><glossterm><keycap>))</keycap> <action>Rulla båda ned.</action></glossterm><glossdef>

<para>

TODO

</para>

</glossdef></glossentry><glossentry><glossterm><keycap>#</keycap> <action>Slå på/av barnnr.</action></glossterm><glossdef>

<para>

TODO

</para>

</glossdef></glossentry><glossentry><glossterm><keycap>(1-9)</keycap> <action>Bläddra t. barn.</action></glossterm><glossdef>

<para>

TODO

</para>

</glossdef></glossentry><glossentry><glossterm><keycap>j</keycap> <action>Sammanl. ned. - öv.</action></glossterm><glossdef>

<para>

	Lägg samman den nedre familjen i den övre familjen.
	<application>LifeLines</application> kombinerar ihop de båda
	familjeposterna och placerar dig i textredigeraren för att
	redigera den kombinerade posten. När du är klar kommer
	<application>LifeLines</application>, om du bekräftar att du
	vill fullfölja operationen, att ta bort den nedre familjen
	från databasen, och den övre personen får den kombinerade
	posten. Se avsnittet om sammanläggning.

</para>

</glossdef></glossentry><glossentry><glossterm><keycap>x</keycap> <action>Växla övre/nedre.</action></glossterm><glossdef>

<para>

Växla plats för de två familjer som visas.

</para>

<para>
   [Det finns en del andra varierande kommandon tillgängliga i
   menyerna.]
</para>

</glossdef></glossentry><glossentry><glossterm><keycap>q</keycap> <action>Return to main menu.</action></glossterm><glossdef>

<para>

Återgå till <application>LifeLines</application> huvudmeny.

</para>

</glossdef></glossentry></glosslist>

</para>

</sect1>

<sect1>

<title>

OPERATIONEN LÄGG TILL

</title>

<para>

	Om du väljer operationen lägg till från huvudmenyn, visar
	<application>LifeLines</application> följande meny:

<screen>
Vad vill du lägga till?
  p  Person - lägg till ny person i databasen
  f  Familj - skapa familjepost med en eller två makar
  c  Barn - lägg till ett barn i en befintlig familj
  s  Maka/make - lägg till en maka/make i en befintlig familj
  q  Återgå till föregående meny                     
</screen>

</para>

<para>

	De här operationerna fungerar på ett okomplicerat sätt.
	<application>LifeLines</application> frågar dig de nödvändiga
	frågorna, och ger dig möjlighet att avbryta när som helst.
	Operationerna som finns tillgängliga via den här menyn finns
	också tillgängliga via bläddringslägena, och är ofta lättare
	att utföra därifrån.

</para>

</sect1>

<sect1>

<title>

OPERATIONEN TA BORT

</title>

<para>

	Om du väljer operationen ta bort från huvudmenyn, visar
	<application>LifeLines</application> följande meny:

<screen>
Vad vill du ta bort?
  c  Barn - ta bort ett barn från dess familj
  s  Maka/make - ta bort en maka/make från en befintlig familj
  i  Person - ta bort en person fullständigt
  f  Familj - ta bort en familj fullständigt
  q  Återgå till föregående meny
</screen>

</para>

<para>

	De här operationerna är också okomplicerade att använda.
	<application>LifeLines</application> frågar dig de nödvändiga
	frågorna, och ger dig möjlighet att avbryta när som helst.

</para>

<para>

	Du kan också ta bort ett barn från hans/hennes familj, eller
	ta bort en maka/make/förälder från dess familj, från
	personläget. I båda fallen är det bara en relation som tas
	bort, inte en person. Å andra sidan måste menyvalet ta bort
	användas om du helt och hållet vill ta bort en person från
	databasen; det kan inte göras från personläget.

</para>

<para>

	Det finns ingen speciell operation för att ta bort en
	familjepost. <application>LifeLines</application> tar
	tyst bort de familjer som det varken finns några föräldrar
	eller barn i.

</para>

</sect1>

<sect1>

<title>
KONVERTERING AV TECKENKODNINGAR

</title>

<para>

     (Detta avsnitt var tidigare betitlat TECKENÖVERSÄTTNING.)

</para>

<para>

	Avsikten är att du endast behöver ange den interna kodningen
	för varje databas du skapar (och detta steg kan automatiseras
	via egenskapen NewDbProps), så fungerar allt annat ganska bra
	utan justeringar. Det vill säga, LifeLines försöker att gissa
	den korrekta teckenkodningen för din miljö (inklusive att
	gissa konsoll- och Windowskodningar när du kör i 
	MS-Windows, vilket det bör göra ganska bra).

</para>

<para>

	Emellertid kan du hamna i situationer där du önskar ändra
	kodningens arbetssätt, eller där kodningskonverteringen inte
	fungerar korrekt (i dessa fall hoppas vi att du kommer att
	rapportera problemet till e-postlistan och/eller
	felrapporteringslistan på Sourceforge).

</para>

<para>

	Det finns två sätt att korrigera kodningskonvertering. Den
	första metoden är att genom att ändra konfigureringsvariabler.
	Till exempel, om du vill generera en HTML-rapport av alla dina
	data, vilket inkluderar namn på ryska (med kyrilliska
	bokstäver), för din släkting, och du vet att din släktings
	dator inte har någon font för kyrilliska bokstäver, så kan du
	vilja tillfälligt ställa om din kodning för rapportutdata så
	att du får interpolerade ASCII-bokstäver för de ryska
	bokstäverna. Du kan göra detta genom att tillfälligt ändra
	konfigurationsvariabeln ReportCodeSetOut till "ASCII" (fast,
	om någon del av din data innehåller tecken som är reserverade
	i HTML, som till exempel mindre än-tecknet, eller och-tecknet,
	så vill du förmodligen ha "ASCII//HTML").

</para>

<para>

	Det andra sättet att ändra kodningskonvertering, och det ändra
	sättet i LifeLines 3.0.6, är att redigera de inbäddade
	teckenöversättningstabellerna, i vilka du faktiskt anger de
	bokstäver du vill ska konverteras, bokstav för bokstav, och
	hur du vill att de ska konverteras. Den här metoden, till
	skillnad från den första, fungerar till och med i databaser
	utan angiven intern kodning.

</para>

<para>

	Om du väljer operationen modifiera teckentabeller från
	hvudmenyn, så visar <application>LifeLines</application>
	teckenöversättningsmenyn:

<screen>
Vilken teckenmappning vill du redigera:
Editor to Internal
Internal to Editor
GEDCOM to Internal
Internal to GEDCOM
Internal to Display
Internal to Report
q Återgå till föregående meny
</screen>

</para>

<para>

	<application>LifeLines</application> har väldigt litet inbyggd
	kunskap om teckenkodning. Om du använder 7-bitars
	<acronym>ASCII</acronym>-tecken, så kommer du inte att stöta
	på några problem. Emellertid krävs det ytterligare tecken i
	många europeiska och andra språk, och det finns många
	8-bitars- och andra schema för att koda koda dessa tecken.
	<application>LifeLines</application> känner inte till något av
	dem. Däremot tillhandahåller
	<application>LifeLines</application> ett antal funktioner för
	teckenöversättning som du kan använda för detta ändamål.

</para>

<para>

	<application>LifeLines</application> tillhandahåller
	hjälpmedel för mappning mellan tecken närhelst en datapost
	förändras. <application>LifeLines</application> stödjer fyra
	former:

</para>

<glosslist>

<glossentry><glossterm>intern</glossterm>

<glossdef>

<para>

för poster i databasen

</para>

</glossdef></glossentry>

<glossentry><glossterm>editor</glossterm>

<glossdef>

<para>

för poster som redigeras

</para>

</glossdef></glossentry>

<glossentry><glossterm>display</glossterm>

<glossdef>

<para>

för poster som visas

</para>

</glossdef></glossentry>

<glossentry><glossterm>report</glossterm>

<glossdef>

<para>

för poster som skrivs till utmatningsfil

</para>

</glossdef></glossentry>

</glosslist>

<para>

	När text konverteras från ett format till ett annat översätter
	<application>LifeLines</application> normalt inte
	teckenkodningar. Du kan emellertid ändra det här förinställda
	beteendet genom att skapa teckenöversättningstabeller som
	<application>LifeLines</application> kommer att använda när du
	konverterar mellan olika format. Det finns sex olika
	översättningstabeller som du kan definiera. Följande tabell
	visar de sex tabellerna och beskriver när de tillämpas:

</para>

<glosslist><glossentry><glossterm>internal to editor</glossterm><glossdef>

<para>

vid konvertering från internt databasformat till redigerarformat

</para>

</glossdef></glossentry><glossentry><glossterm>editor to internal</glossterm><glossdef>

<para>

vid konvertering från redigerarformat tillbaka till internt
databasformat

</para>

</glossdef></glossentry><glossentry><glossterm><acronym>GEDCOM</acronym> to internal</glossterm><glossdef>

<para>

vid inläsning av <acronym>GEDCOM</acronym>-indataposter och skrivning
av dem till databasen.

</para>

</glossdef></glossentry><glossentry><glossterm>internal to <acronym>GEDCOM</acronym></glossterm><glossdef>

<para>

vid skrivning av interna databasposter till extern
<acronym>GEDCOM</acronym>-fil

</para>

</glossdef></glossentry><glossentry><glossterm>internal to display</glossterm><glossdef>

<para>

vid visning av en post i ett fönster i ett bläddringsläge

</para>

</glossdef></glossentry><glossentry><glossterm>internal to report</glossterm><glossdef>

<para>

vid skrivning av interna databasposter till extern rapportfil

</para>

</glossdef></glossentry></glosslist>

<para>

	Efter att du valt en översättningstabell startas redigeraren
	så att du kan redigera tabellen där. Översättningstabellerna
	består av rader som ser ut så här:
	<synopsis><replaceable>mönster</replaceable> <replaceable>mönster</replaceable></synopsis>
	där ett tabbsteg avdelar mönstren. Varje mönster är en
	godtycklig följd av <acronym>ASCII</acronym>-tecken och
	kontrollsekvenser. Översättningen sker genom att hitta alla
	mönster som matchar mönster på vänster sida, och ersätta dem
	med motsvarande teckenföljd på höger sida.

</para>

<para>

	Det finns fem kontrollmekanismer som används i mönster:
</para>

<glosslist>
<glossentry><glossterm>#nnn</glossterm><glossdef>

<para>

nnn är ett decimalt teckenvärde

</para>

</glossdef></glossentry><glossentry><glossterm>$hh</glossterm><glossdef>

<para>

hh är ett hexadecimalt teckenvärde

</para>

</glossdef></glossentry><glossentry><glossterm>\ #</glossterm><glossdef>
<!-- note above has extra space between \ and # - without this 
     conversion to pdf gets confused openjade does some tex processing...
-->

<para>

representerar tecknet #

</para>

</glossdef></glossentry><glossentry><glossterm>\$</glossterm><glossdef>

<para>

representerar tecknet $

</para>

</glossdef></glossentry><glossentry><glossterm>\\</glossterm><glossdef>

<para>

representerar tecknet \

</para>

</glossdef></glossentry></glosslist>

<para>

	Teckenöversättningsfunktionen är inte fullständigt testad, och
	inte alla översättningar är ännu implementerade.

</para>

</sect1>

<sect1>

<title>

DIVERSE VERKTYG

</title>

<para>

Om du väljer operationen diverse verktyg, så visar
<application>LifeLines</application> verktygsmenyn:
<screen>
Vilket verktyg vill du använda?
  s  Spara databasen till GEDCOM-fil
  r  Läs in data från en GEDCOM-fil
  k  Finn nyckelvärde för en person
  i  Identifiera en person via nyckelvärde
  d  Visa databasstatistik
  m  Visa minnesstatistik
  e  Redigera platsförkortningsfilen
  o  Redigera fil för användarinställningar
  c  Inställningar för teckenuppsättning
  q  Återgå till huvudmenyn
</screen>

</para>

<glosslist><glossentry><glossterm><keycap>s</keycap> <action>Spara databasen till GEDCOM-fil.</action></glossterm><glossdef>

<para>

	Med det här kommandot sparas hela
	<application>LifeLines</application>databasen i en
	<acronym>GEDCOM</acronym>-fil. Alla person-, familje-,
	händelse-, käll- och användardefinierade poster lagras. Detta
	kommando kan användas för regelbunden säkerhetskopiering av
	din databas. När du använder detta kommando, frågar
	<application>LifeLines</application> efter namnet på filen. Om
	du har definierat skalvariabeln <envar>LLARCHIVE</envar>, så
	lagrar <application>LifeLines</application> filen i den
	katalog som variabeln satts till.

</para>

</glossdef></glossentry><glossentry><glossterm><keycap>r</keycap> <action>Läs in data från en GEDCOM-fil.</action></glossterm><glossdef>

<para>

	Med detta kommando kan du återställa en fullständig databas
	från en <acronym>GEDCOM</acronym>-fil. När du väljer det här
	kommandot, frågar <application>LifeLines</application> efter
	namnet på <acronym>GEDCOM</acronym>-filen. Det här kommandot
	kan också användas för att importera data från en
	<acronym>GEDCOM</acronym>-fil till en befintlig databas. När
	<application>LifeLines</application> utför det här kommandot,
	läser det först in hela <acronym>GEDCOM</acronym>-filen, och
	kontrollerar att den är giltig. Om det finns problem med
	filen, så beskriver <application>LifeLines</application> dessa
	och skriver dem till filen err.log, och lägger inte till några
	poster i databasen. Om det inte finns några problem, så lägger
	<application>LifeLines</application> till alla funna poster i
	filen till databasen (endast rubrik- och avslutningsposterna
	tas bort).

</para>

</glossdef></glossentry><glossentry><glossterm><keycap>k</keycap> <action>Finn nyckelvärde för en person.</action></glossterm><glossdef>

<para>

	Detta kommando finner det interna nyckelvärdet för en person.

</para>

</glossdef></glossentry><glossentry><glossterm><keycap>i</keycap> <action>Identifiera en person via nyckelvärde.</action></glossterm><glossdef>

<para>

	Detta kommando identifierar vilken person som har ett visst
	internt nyckelvärde.

</para>

</glossdef></glossentry><glossentry><glossterm><keycap>d</keycap> <action>Visa databasstatistik.</action></glossterm><glossdef>

<para>

	Detta kommando ger en summering av innehållet i den aktuella
	databasen. Det visar antalet person-, familje-, käll-,
	händelse-, och andra poster i databasen.

</para>

</glossdef></glossentry><glossentry><glossterm><keycap>m</keycap> <action>Visa minnesstatistik.</action></glossterm><glossdef>

<para>

	Detta kommando används av utvecklaren för felsökning.

</para>

</glossdef></glossentry><glossentry><glossterm><keycap>e</keycap> <action>Redigera platsförkortningsfilen.</action></glossterm><glossdef>

<para>

	Detta kommando ger dig möjlighet att redigera
	platsförkortningsfilen. Denna fil definierar de förkortningar
	som används av <application>LifeLines</application> när det
	skapar listor över personer skapas för dig att välja från.
	Raderna i filen har formatet:
	<synopsis><replaceable>ord</replaceable>:<replaceable>förk
	</replaceable></synopsis>, där ord är ett ord som ska
	förkortas, och förk är dess förkortning. Ordet och dess
	förkortning separeras med ett kolon. Till exempel:

<example>

<title>
Exempel på användning av förkortningar
</title>

<literallayout>Connecticut:Conn.
Massachusetts:Mass.
Nova Scotia:N.S.</literallayout></example>

</para>

<para>

	När <application>LifeLines</application> skapar listor över
	personer för dig att välja från, eftersöks den sista
	komponenten i vissa <structfield>PLAC</structfield>-rader, och
	om den komponenten återfinns, ersätts den med dess
	förkortning.

</para>
</glossdef></glossentry>

<glossentry><glossterm><keycap>o</keycap> <action>Redigera fil för användarinställningar.</action></glossterm><glossdef>

<para>

	Med detta kommando kan du redigera filen med
	användarinställningar. Filen med användarinställningar är en
	post som lagras i databasen som innehåller de inställningar
	som är valbara för användaren. Varje inställning har ett namn
	och ett strängvärde. Varje rad i inställningsfilen har
	formatet:
	<synopsis><replaceable>inställning</replaceable>=<replaceable>värde</replaceable></synopsis>
	där inställning är namnet på en inställning och värde är
	strängvärdet för inställningen. Om värdet är mer än en rad
	långt, så måste det sista tecknet vara ett backstreck. Man kan
	också använda specialtecknen \n and \t från version 3.0.7 och
	framåt (för att representera en radmatning respektive ett
	tabbsteg). Dessa (\n och \t) är i första hand avsedda för
	användning i anpassade postmallar. I version 3.0.14 finns det
	39 inställningar. Lägg märke till att alla dessa också kan
	anges i konfigurationsfilen, för att gälla i alla databaser,
	men om de finns angivna på båda ställena, så har inställningen
	i databasen (tabell med användarinställningar) företräde. För
	mer information, se exempelkonfigurationsfilen; varje
	inställning föregås av en kortfattad förklaring.  

</para>

<para>
Listan med inställningar återfinns i avsnittet "System- och
användaregenskaper" nedan.
</para>
</glossdef></glossentry>
</glosslist>

<para>

Om du till exempel skulle vilja ersätta den förvalda personpostmallen
med följande:

<example>

<title>
Exempel på att ersätta den förvalda personpostmallen
</title>

<programlisting>

  0 INDI
  1 NAME //
  1 SEX</programlisting></example>
så redigerar du filen med användarinställningar till att
innehålla:<example>

<title>
Exempel på ersatt förvald personpostmall
</title>

<literallayout>INDIREC=0 INDI\
  1 NAME //\
  1 SEX</literallayout>
</example>

eller, med användning av kontrolltecknet \n för att hålla
inställningen på en rad:<example>

<title>
Exempel på ersatt enradig förvald personpostmall
</title>

<literallayout>INDIREC=0 INDI\n1 NAME //\n1 SEX</literallayout>
</example>

</para>

<glosslist>
<glossentry><glossterm><keycap>q</keycap> <action>Återgå till huvudmenyn.</action></glossterm><glossdef>

<para>
Detta kommando tar dig tillbaka till huvudmenyn.
</para>

</glossdef></glossentry>
</glosslist>

</sect1>

<sect1>

<title>
FEL VID IMPORT
</title>

<para>
Fel som uppkommit under <acronym>GEDCOM</acronym>-import loggas till
en fil, som har det förinställda namnet errs.log. 
</para>
<glosslist><glossentry><glossterm>Ogiltig NAME-syntax.</glossterm><glossdef>

<para>

	En NAME-post på nivå ett måste ha ett värde, och värdet får
	inte vara en pekare, och får inte ha fler snedstreck än två.
</para>

</glossdef></glossentry><glossentry><glossterm>Familjen %s har en felaktig nyckel.</glossterm><glossdef>

<para>

	Varje FAM-post måste ha ett xref-värde som börjar med
	bokstaven F. (Xref är bokstäverna mellan "0" och "FAM".)

</para>

</glossdef></glossentry><glossentry><glossterm>Personen som definieras här saknar namn.</glossterm><glossdef>

<para>

     Varje INDI-post måste ha minst en NAME-post på nivå 1, om
     konfigurationsvalet RequireNames är icke-noll.

</para>

</glossdef></glossentry><glossentry><glossterm>Personen %s har en felaktig nyckel: hoppas över.</glossterm><glossdef>

<para>

     Varje INDI-post måste ha ett xref-värde som börjar med bokstaven I.
     (Xref är bokstäverna mellan "0" och "INDI".)

</para>

</glossdef></glossentry><glossentry><glossterm>Personen %s är definierad mer än en gång: hoppas över.</glossterm><glossdef>

<para>

     Inget Xref-värde för en INDI får återanvändas.
     (Xref är bokstäverna mellan "0" och "INDI".)

</para>

</glossdef></glossentry><glossentry><glossterm>Familjen som definieras här har ingen nyckel.</glossterm><glossdef>

<para>

     Varje FAM-post måste ha ett xref-värde.
     (Xref är bokstäverna mellan "0" och "FAM".)

</para>

</glossdef></glossentry><glossentry><glossterm>Personen som definieras här har ingen nyckel: hoppas över.</glossterm><glossdef>

<para>

     Varje INDI-post måste ha ett xref-värde.
     (Xref är bokstäverna mellan "0" och "INDI".)

</para>

</glossdef></glossentry><glossentry><glossterm>Denna rad har ett nivånummer som är för stort.</glossterm><glossdef>

<para>

     En barnnivå måste vara ett högre än dess föräldranivå.

</para>

</glossdef></glossentry></glosslist>

</sect1>

<sect1>

<title>

HANTERA KÄLL-, HÄNDELSE- OCH ANVÄNDARDEFINIERADE POSTER

</title>

<para>

	<application>LifeLines</application> stödjer käll-,
	händelse- och andra, användardefinierade typer av poster.
	Du kan komma åt dessa funktioner på två sätt: Antingen via
	menyvalet x från huvudmenyn, eller via kommandon i person- och
	familjefönstren. Den första metoden är kanske mest praktisk
	när du enbart arbetar med dessa typer av poster. Den andra gör
	det lättare att arbeta med källposter, händelseposter och
	användardefinierade poster parallellt med dina person- och
	familjeposter; det här kan vara användbart till exempel när du
	vill skapa referenser från dina person- och familjeposter till
	dina käll-, händelse- och användardefinierade poster allt
	eftersom du skapar dem, och för att se och redigera poster som
	du har lagt in referenser till från en person- eller
	familjepost.

</para>

<para>

	Om du väljer den första av de två metoderna som beskrevs ovan
	visar <application>LifeLines</application> följande meny:

<screen>
Vilken funktion vill du använda?
  s  Bläddra i källposter
  e  Bläddra i händelseposter
  x  Bläddra i övriga posttyper
  1  Lägg till en källpost i databasen
  2  Redigera källpost i databasen
  3  Lägg till en händelsepost i databasen
  4  Redigera händelsepost i databasen
  5  Lägg till en post av övrig typ i databasen
  6  Redigera en post av övrig typ i databasen
  q  Återgå till huvudmenyn
</screen>

	Om du använder den andra varianten (från person- och
	familjefönstren), så har du tillgång till följande sex
	kommandon. De första tre beskrivs gemensamt med sina
	motsvarigheter i x-menyn (de gör mestadels, men inte helt och
	hållet, samma saker); de sista tre har separata beskrivningar:

 <screen>
   %s  Lägg till källa
   %e  Lägg till händelse
   %o  Lägg till övrig
 </screen>

 <screen>
   $s  Lista källor
   $n  Lista notiser
   $$  Lista referenser
 </screen>

</para>

<para>

       Stödet för källposter, händelseposter och användardefinierade
       poster i <application>LifeLines</application> är fortfarande
       under utveckling. Till exempel kan man inte söka efter
       källposter via REFN-värde, eller ta bort dem.

</para>

<glosslist><glossentry><glossterm><keycap>s</keycap>
<action>Bläddra i källposter.</action></glossterm><glossdef>

<para>

       Här visas en nummersorterad lista över alla källposter, där
       REFN-värde, titel och författare visas för varje post. Ur denna
       lista kan man välja en post för redigering.

</para>

</glossdef></glossentry><glossentry><glossterm><keycap>e</keycap>
<action>Bläddra i händelseposter.</action></glossterm><glossdef>

<para>

       Här visas en nummersorterad lista över alla händelseposter. För
       närvarande visas ingen information om händelseposterna.
       (Förslag om hur händelser kan summeras välkomnas.) Härifrån kan
       man välja en post för redigering.

</para>

</glossdef></glossentry><glossentry><glossterm><keycap>x</keycap>
<action>Bläddra i övriga posttyper.</action></glossterm><glossdef>

<para>

       Här visas en nummersorterad lista över alla användardefinierade
       poster, där informationen på 0-nivåraden visas som
       summering. Härifrån kan man välja en post för redigering.

</para>

</glossdef></glossentry><glossentry><glossterm><keycap>1</keycap> <action>Lägg till en källpost i databasen.</action></glossterm><glossdef>

<para>

	Denna operation (eller, alternativt, <keycap>%s</keycap> från
	person-, familj- eller assistentfönstret) används för att
	lägga till en ny källpost i databasen.
	<application>LifeLines</application> skapar en mall för en
	källpost och placerar dig i textredigeraren för redigering av
	mallen. Den förinställda mallen ser ut så här:

<programlisting>

  0 SOUR
  1 REFN
  1 TITL <replaceable>Title</replaceable>
  1 AUTH <replaceable>Author</replaceable>

</programlisting>

</para>

<para>

	Ändra inte raden <structfield>0 SOUR</structfield>. I övrigt
	får du redigera den här posten som du vill. Raden
	<structfield>1 REFN</structfield> är en speciell rad som du
	kan använda för att ge källposten ett symboliskt namn för att
	hänvisa till källposten. Se avsnittet om att använda
	<structfield>REFN</structfield>-värden. Eftersom många källor
	har en titel och en författare, så finns dessa rader i den
	förinställda mallen. Du kan justera källmallen via
	användarinställningen SOURREC (antingen på databasnivå, via
	menyvalet user options, eller globalt, i din
	konfigurationsfil). Här kan du se hur jag förde in en av
	källposterna i min databas:

<example>

<title>
Exempel på en källpost
</title>

<programlisting>

  0 SOUR
  1 REFN <userinput>jcw</userinput>
  1 TITL <userinput>The Wetmore Family of America, and its Collateral Branches: with</userinput>
    2 CONT <userinput>Genealogical, Biographical, and Historical Notices</userinput>
  1 AUTH <userinput>James Carnahan Wetmore</userinput>
  1 PUBL
    2 DATE <userinput>1861</userinput>
    2 PLAC <userinput>Albany, New York</userinput>
    2 INST <userinput>Munsell and Rowland</userinput>
    2 ADDR <userinput>78 State Street</userinput></programlisting></example>

</para>

<para>

	Kommandot "lägg till källa" i x-menyn motsvarar kommandot
	<keycap>%s</keycap>, som finns tillgängligt från person- eller
	familjefönstret, i fråga om att skriva in källposten, men när
	man sparat källposten, finns det en signifikant skillnad, i
	det att följande prompt därefter visas (dessutom visas nu
	nyckelvärdet för den nya posten i statuslisten):

</para>

<screen>
Välj något av följande alternativ: (1/4)
  1: Lägg in korsref automatiskt längst ned i aktuell post.
  2: Redigera aktuell post nu för att lägga till korsref manuellt.
  3: Bläddra i ny post (utan att lägga till korsref).
  4: Återgå till aktuell post (utan att lägga till korsref) 

 Kommandon:   j Flytta ned   k Flytta upp   i Välj   q Avsluta
</screen>

	<para>

	De fyra valmöjligheterna utför följande aktiviteter:

	</para>

	<para>

	1: <application>LifeLines</application> lägger till en
	referens till den nya källposten längst ned i den person-
	eller familjepost som visades i fönstret när du begärde att
	<application>LifeLines</application> skulle skapa en ny
	källpost.

	</para>

	<para>

	2: <application>LifeLines</application> kommer att öppna den
	person- eller familjepost som visades i fönstret när du
	begärde att <application>LifeLines</application> skulle skapa
	den nya källposten, så att du manuellt kan lägga in en
	referens till den nya källposten (till exempel som en
	källreferens till en händelse för personen (familjen) som du
	tänker föra in).

	</para>

	<para>

	3: <application>LifeLines</application> ger dig möjlighet att
	bläddra i din källpost (och eventuellt åter öppna den för
	redigering).

	</para>

	<para>

	4: Du återvänder till den person- eller familjepost som
	visades i fönstret när du begärde att
	<application>LifeLines</application> skulle skapa den nya
	källposten. Ingen referens läggs in till den nya posten.

	</para>

</glossdef></glossentry><glossentry><glossterm><keycap>2</keycap> <action>Redigera källpost i databasen.</action></glossterm><glossdef>

<para>

	Använd den här operationen för att redigera en befintlig
	källpost i databasen. När du väljer denna operation ber
	<application>LifeLines</application> dig att identifiera en
	källa:

<screen>
Vilken källpost vill du redigera?
skriv in nyckel eller refn:
</screen>

</para>

<para>

	Identifiera en källa genom att skriva in dess nyckelvärde, med
	eller utan det inledande S-et, eller genom att skriva in dess
	<structfield>REFN</structfield>-värde.
	<application>LifeLines</application> hämtar posten, och
	placerar dig i redigeraren med posten.

</para>

</glossdef></glossentry><glossentry><glossterm><keycap>3</keycap> <action>Lägg till en händelsepost i databasen.</action></glossterm><glossdef>

<para>

	Med den här operationen (eller, alternativt,
	<keycap>%e</keycap> från person-, familj- eller
	assistentfönstret) läggs en ny händelsepost till i
	databasen. <application>LifeLines</application> skapar en mall
	för en händelsepost, och placerar dig i textredigeraren för
	redigering av mallen. Den förinställda mallen är:

<programlisting>

0 EVEN
  1 REFN
  1 DATE
  1 PLAC
  1 INDI
    2 NAME
    2 ROLE
  1 SOUR</programlisting>

</para>

<para>

	Du kan justera händelsemallen via användarinställningen
	EVENREC (antingen på databasnivå, via menyvalet user options,
	eller globalt, via konfigurationsfilen).

</para>

<para>

	Ändra inte raden <structfield>0 EVEN</structfield>. I övrigt
	får du redigera den här posten som du vill. Raden
	<structfield>1 REFN</structfield> ger dig möjlighet att ge
	händelseposten ett symboliskt namn om du vill hänvisa till den
	här händelsen från andra poster. Se avsnittet om att använda
	<structfield>REFN</structfield>-värden. Den förinställda
	mallen föreslår att en händelsepost ska innehålla ett datum,
	en plats, och hänvisar till personer med hänseende till den
	roll de haft vid händelsen. Det finns mycket mindre
	erfarenheter med händelsebaserad <acronym>GEDCOM</acronym> än
	med vanlig person- och familjebaserad. Du kanske till och med
	undrar vad det finns för behov av händelseposter, när man helt
	enkelt kan stoppa undan händelser i person- och familjeposter.
	Detta är ett ämne som kan komma att täckas i ett appendix.

</para>

<para>

	Kommandot "lägg till en händelsepost i databasen" i x-menyn
	motsvarar kommandot <keycap>%e</keycap>, som finns
	tillgängligt från person- eller familjefönstret, i fråga om
	att skriva in källposten, men när man sparat händelseposten,
	finns det en signifikant skillnad, i det att följande prompt
	därefter visas (dessutom visas nu värdet för den nya posten i
	statuslisten):

</para>

<screen>
Välj något av följande alternativ: (1/4)
  1: Lägg in korsref automatiskt längst ned i aktuell post.
  2: Redigera aktuell post nu för att lägga till korsref manuellt.
  3: Bläddra i ny post (utan att lägga till korsref).
  4: Återgå till aktuell post (utan att lägga till korsref) 

 Kommandon:   j Flytta ned   k Flytta upp   i Välj   q Avsluta
</screen>

	<para>

	De fyra valmöjligheterna utför följande aktiviteter:

	</para>

	<para>

	1: <application>LifeLines</application> lägger till en
	referens till den nya händelseposten längst ned i den person-
	eller familjepost som visades i fönstret när du begärde att
	<application>LifeLines</application> skulle skapa en ny
	händelsepost.

	</para>

	<para>

	2: <application>LifeLines</application> kommer att öppna den
	person- eller familjepost som visades i fönstret när du
	begärde att <application>LifeLines</application> skulle skapa
	den nya händelseposten, så att du manuellt kan lägga in en
	referens till den nya händelseposten.

	</para>

	<para>

	3: <application>LifeLines</application> ger dig möjlighet att
	bläddra i din händelsepost (och eventuellt åter öppna den för
	redigering).

	</para>

	<para>

	4: Du återvänder till den person- eller familjepost som
	visades i fönstret när du begärde att
	<application>LifeLines</application> skulle skapa den nya
	händelseposten. Ingen referens läggs in till den nya posten.

	</para>

</glossdef></glossentry><glossentry><glossterm><keycap>4</keycap> <action>Redigera händelsepost i databasen.</action></glossterm><glossdef>

<para>

	Använd den här operationen för att redigera en befintlig
	händelsepost i databasen. När du väljer den här operationen ber
	<application>LifeLines</application> dig att identifiera en
	händelse:

<screen>
Vilken händelsepost vill du redigera?
skriv in nyckel eller refn:
</screen>

</para>

<para>

	Du identifierar en händelsepost genom att skriva in dess
	nyckelvärde, med eller utan det inledande E-t, eller genom att
	skriva in dess <structfield>REFN</structfield>-värde.
	<application>LifeLines</application> hämtar posten och
	placerar dig i redigeraren med posten.

</para>

</glossdef></glossentry><glossentry><glossterm><keycap>5</keycap> <action>Lägg till en post av övrig typ i databasen.</action></glossterm><glossdef>

<para>

	Den här operationen (eller, alternativt, <keycap>%o</keycap>
	från person-, familj- eller assistentfönstret) lägger till en
	ny, användardefinierad post i databasen.
	<application>LifeLines</application> skapar en mall och
	placerar dig i textredigeraren för att redigera mallen. Den
	förinställda mallen är:

<programlisting>
0 XXXX
1 REFN
</programlisting>
</para>

<para>

	Ersätt <replaceable>XXXX</replaceable> med den etikett som du
	valt för den nya posten. Du kan välja vilken etikett du vill,
	förutom <structfield>INDI</structfield>,
	<structfield>FAM</structfield>,
	<structfield>SOUR</structfield> och
	<structfield>EVEN</structfield>. Till exempel, om du har
	information om de skepp som dina nordamerikanska släktingar
	anlände på, så kommer du att ha poster om de skeppen i din
	databas; etiketten <structfield>SHIP</structfield> är nästan
	självskriven för de posterna. Raden <structfield>1
	REFN</structfield> ger dig möjlighet att ge den här posten ett
	symboliskt namn som du kan använda när du vill hänvisa till
	den från andra poster. Se avsnittet om att använda
	<structfield>REFN</structfield>-värden. Du kan justera mallen
	för användardefinierade poster via användarinställningen OTHR
	(antingen på databasnivå, via menyvalet user options, eller
	globalt, via konfigurationsfilen).

</para>

<para>

	Kommandot "lägg till en post av övrig typ i databasen" i
	x-menyn motsvarar kommandot <keycap>%o</keycap>, som finns
	tillgängligt från person- eller familjefönstret, i fråga om
	att skriva in den användardefinierade posten, men när man
	sparat posten, finns det en signifikant skillnad, i det att
	följande prompt därefter visas (dessutom visas nu nyckelvärdet
	för den nya posten i statuslisten):

</para>

<screen>
Välj något av följande alternativ: (1/4)
  1: Lägg in korsref automatiskt längst ned i aktuell post.
  2: Redigera aktuell post nu för att lägga till korsref manuellt.
  3: Bläddra i ny post (utan att lägga till korsref).
  4: Återgå till aktuell post (utan att lägga till korsref).

 Kommandon:   j Flytta ned   k Flytta upp   i Välj   q Avsluta
</screen>

	<para>

	De fyra valmöjligheterna utför följande aktiviteter:

	</para>

	<para>

	1: <application>LifeLines</application> lägger till en
	referens till den nya användardefinierade posten längst ned i
	den person- eller familjepost som visades i visningsfönstret
	när du begärde att <application>LifeLines</application> skulle
	skapa en ny användardefinierad post.

	</para>

	<para>

	2: <application>LifeLines</application> kommer att öppna den
	person- eller familjepost som visades i fönstret när
	du begärde att <application>LifeLines</application> skulle
	skapa den nya posten, så att du manuellt kan lägga in en
	referens till den nya posten (kanske som en referensnotis till
	en händelse som du planerar att lägga in).

	</para>

	<para>

	3: <application>LifeLines</application> ger dig möjlighet att
	bläddra i din användardefinierade post (och eventuellt åter
	öppna den för redigering).

	</para>

	<para>

	4: Du återvänder till den person- eller familjepost som
	visades i fönstret när du begärde att
	<application>LifeLines</application> skulle skapa den nya
	användardefinierade posten. Ingen referens läggs in till den
	nya posten.

	</para>

</glossdef></glossentry><glossentry><glossterm><keycap>6</keycap> <action>Redigera en post av övrig typ i databasen.</action></glossterm><glossdef>

<para>

	Använd den här operationen för att redigera en befintlig,
	användardefinierad post i databasen.  När du väljer den här
	operationen ber <application>LifeLines</application> dig att
	identifiera posten:

<screen>
Vilken post vill du redigera?
skriv in nyckel eller refn:
</screen>

</para>
	
<para>

	Du identifierar en post genom att skriva in dess nyckelvärde,
	med eller utan det inledande X:et, eller genom att skriva in
	dess <structfield>REFN</structfield>-värde.
	<application>LifeLines</application> hämtar posten och
	placerar dig i textredigeraren med posten.

</para>

</glossdef></glossentry><glossentry><glossterm><keycap>$s</keycap>
<action>List sources</action></glossterm><glossdef>

	<para>

	Detta kommando finns tillgängligt i person- och
	familjefönstren. Det tar fram en lista över alla källposter
	som finns refererade i den person- eller familjepost som visas
	för tillfället, visade i den ordning som de är inlagda i
	person/familjeposten, och där REFN-värde, titel och författare
	visas för varje post. Man kan välja en post ur listan för
	visning i assistentfönstret (och eventuellt redigera den
	därifrån).

	</para>

</glossdef></glossentry><glossentry><glossterm><keycap>$n</keycap>
<action>List notes</action></glossterm><glossdef>

	<para>

	Detta kommando finns tillgängligt i person- och
	familjefönstren. Det tar fram en lista över alla notisposter
	som finns refererade i den person- eller familjepost som visas
	för tillfället, visade i den ordning som de är inlagda i
	person/familjeposten, och där REFN-värde, titel och författare
	visas för varje post. Man kan välja en post ur listan för
	visning i assistentfönstret (och eventuellt redigera den
	därifrån).

	</para>

</glossdef></glossentry><glossentry><glossterm><keycap>$$</keycap>
<action>List all references</action></glossterm><glossdef>

	<para>

	Detta kommando finns tillgängligt i person- och
	familjefönstren. Det tar fram en lista över alla
	poster som finns refererade i den person- eller familjepost
	som visas för tillfället, visade i den ordning som de är
	inlagda i person/familjeposten, och där REFN-värde, titel och
	författare visas för varje post. Man kan välja en post ur
	listan för visning i assistentfönstret (och eventuellt
	redigera den därifrån).

	</para>

</glossdef></glossentry></glosslist>

</sect1>

<sect1>

<title>
FAMILJESTRUKTUR OCH ATT SLÅ SAMMAN PERSONER OCH FAMILJER
</title>

<para>

	<application>LifeLines</application> 3.0.2 har mjukat upp de
	flesta av restriktionerna för familjestrukturer som fanns i
	tidigare versioner. Till exempel: En familjepost kan innehålla
	fler än en förälder eller maka/make av samma kön; en person
	kan vara barn i fler än en familj. Det här är ett
	kontroversiellt spörsmål. En del användare menar att
	familjerelationer bör implicera biologiskt släktskap, och att
	alla andra relationer ska hanteras på andra sätt. Andra menar
	att icke-traditionella familjer (valfritt antal
	makar/föräldrar av valfritt kön) bör tillåtas, och att barn
	kan vara medlemmar av fler än en familj (d. v. s. en naturlig
	familj och en adoptivfamilj).
	<application>LifeLines</application> tar inte längre ställning
	i den här frågan; du kan välja fritt hur du vill strukturera
	dina familjer; operationen som lägger till hustrur och barn
	kontrollerar inte längre efter icke-traditionella arrangemang.
	Det är möjligt att en framtida utgåva kommer att inkludera en
	användarinställning där man kan antingen ta bort eller be om
	bekräftelse för icke-traditionella relationer.

</para>

<para>

	<application>LifeLines</application> tillhandahåller
	funktioner för att slå samman personer och slå samman
	familjer. Funktionen slå samman personer finns tillgänglig
	från tvåpersonsläget, och funktionen slå samman familjer finns
	tillgänglig från tvåfamiljsläget. Du bläddrar fram till de två
	personer eller familjer som du vill slå samman och använder
	därefter kommandot j. Sammanslagning är en nödvändighet när du
	upptäcker att två eller flera personposter, eller två eller
	flera familjeposter, representerar samma person respektive
	familj.

</para>

<para>

	I versioner av <application>LifeLines</application> tidigare
	än 3.0.2 krävdes det att personer och familjer mötte vissa
	kriterier innan de kunde slås samman. Kriterierna säkerställde
	att personerna och familjerna skulle passa in i en
	traditionell familjestruktur. I och med att
	struktureringsreglerna har mjukats upp, har också
	restriktionerna för sammanslagning tagits bort. Numera är det
	möjligt att skapa icke-traditionella relationer genom att slå
	samman traditionella personer och/eller familjer. Till
	exempel, om du slår samman två personer som råkar vara barn i
	två olika familjer, så kommer personen som resulterar av
	sammanslagningen att bli barn i båda familjerna. Om du enbart
	vill ta med traditionella relationer i din databas kan det
	hända att du måste göra ytterligare förändringar i relationer
	efter att du har gjort en sammanläggningsoperation.

</para>

</sect1>

<sect1>

<title>

LÄNKA SAMMAN POSTER OCH ANVÄNDA FUNKTIONEN "REFN"

</title>

<para>

	Poster i en <application>LifeLines</application>databas kan
	hänvisa till andra poster via korsreferenslänkar. De anlänkade
	referenserna sköts direkt av
	<application>LifeLines</application> genom operationer som
	återfinns i menyerna för de olika bläddringslägena. Dessa
	referenser avser dels länkarna från personer till familjer
	(<structfield>1 FAMC</structfield> och <structfield>1
	FAMS</structfield>), dels länkarna från familjer till personer
	(<structfield>1 HUSB</structfield>, <structfield>1
	WIFE</structfield> och <structfield>1 CHIL</structfield>).
	Eftersom det är <application>LifeLines</application> självt
	som sköter dessa länkar, så är det inte tillåtet för dig att
	ändra dessa rader när du redigerar poster. Det finns till
	synes några undantag till den här regeln. Exempelvis får du
	ändra ordningen på rader av typen <structfield>1
	CHIL</structfield> i en familjepost för att ändra ordningen
	mellan barnen, och du får ändra ordningen på rader av typen
	<structfield>1 FAMS</structfield> i en personpost för att
	ändra ordningen mellan de familjer som personen var make eller
	förälder i. Dessa operationer är tillåtna eftersom de inte
	påverkar vilka personposter som hänvisar till vilka
	familjeposter och vice versa.

</para>

<para>

	Förutom de anlänkar som sköts av
	<application>LifeLines</application>, så kan du lägga in egna
	länkar i poster. Det förmodligen vanligaste exemplet på detta
	är att hänvisa till en händelse från en personpost genom en
	hänvisning till källnotisen för händelsen. Till exempel:

<example>

<title>
Exempel på att hänvisa till händelser från en personpost
</title>

<programlisting>

0 @I23@ INDI
  1 NAME <userinput>Thomas/Whitmore/</userinput>
  1 BIRT
    2 DATE <userinput>about 1615</userinput>
    2 PLAC <userinput>England</userinput>
    2 SOUR @S3@
...
0 @S3@ SOUR
  1 REFN <userinput>cat</userinput>
  1 TITL <userinput>New England Marriages Prior to 1700</userinput>
  1 AUTH <userinput>Clarence Almon Torrey</userinput>
...</programlisting></example>

</para>

<para>

	Raden <structfield>2 SOUR</structfield>
	<replaceable>@S3@</replaceable> i personposten hänvisar till
	källposten. <application>LifeLines</application> tillåter
	vilken specifik struktur som helst (i det här fallet en
	födelsehändelse) att hänvisa till en annan post. Det är inte
	möjligt att hänvisa till ett specifikt ställe inom en annan
	post, även om det eventuellt kommer att stödjas längre fram.

</para>

<para>

	I det här exemplet underförstås det att du, när du länkar en
	post till en annan, känner till nyckelvärdet för målposten
	(<replaceable>@S3@</replaceable> i exemplet). Det här är inte
	önskvärt eftersom de interna nyckelvärdena kan ändras när
	poster exporteras och importeras från en databas till en
	annan.

</para>

<para>

	Eftersom de interna nyckelvärdena inte är permanenta, tillåter
	<application>LifeLines</application> att du tilldelar en
	permanent, användardefinierad nyckel till en post i databasen,
	med hjälp av en <structfield>1 REFN</structfield>-rad. Värdet
	för den här raden är en sträng som du väljer som permanent
	nyckelvärde för posten. När du lägger till en länk till en
	post som har ett användarbestämt
	<structfield>REFN</structfield>-värde, så kan du använda det
	värdet istället för det interna nyckelvärdet. Till exempel,
	när du lägger in personen i det föregående exemplet, kan du
	redigera den nya posten som följer:

<example>

<title>
Exempel på att lägga in en ny person
</title>

<programlisting>

  0 INDI
  1 NAME <userinput>Thomas/Whitmore/</userinput>
  1 BIRT
    2 DATE <userinput>about 1615</userinput>
    2 PLAC <userinput>England</userinput>
    2 SOUR <userinput>&lt;cat&gt;</userinput></programlisting></example>

</para>

<para>

	Istället för att använda det egentliga nyckelvärdet för
	källan, <replaceable>@S3@</replaceable>, så används
	<structfield>REFN</structfield>-värdet cat.
	<structfield>REFN</structfield>-värdet måste omges av
	vinkelparenteser när de används på detta
	sätt. <application>LifeLines</application> ersätter
	automatiskt <structfield>REFN</structfield>-länken med
	motsvarande internt nyckelvärde när posten lagrats i
	databasen.

</para>

<para>

	<structfield>REFN</structfield>-värdet kan också användas när
	vid sökning efter efter person-, käll-, händelse- och
	användardefinierade poster. Du bör inte lägga till fler än en
	<structfield>REFN</structfield>-rad i en post, och alla
	<structfield>REFN</structfield>-värden bör vara unika.

</para>

</sect1>

<sect1>

<title>

System- och användaregenskaper

</title>

<para>

	Det finns ett antal egenskaper som kan anges för att anpassa
	<application>LifeLines</application> beteende. Dessa
	egenskaper kan anges i anpassningsfiler för
	<application>LifeLines</application>, i varje
	<application>LifeLines</application>databas eller i några fall
	genom miljövariabler.

</para>

<para>

	<application>LifeLines</application> konfigurationsfiler letas
	först efter i katalogen som angivits i miljövariabeln HOME,
	med antagande att den ställts in, och därefter i den aktuella
	katalogen. Namnet på konfigurationsfilen är .linesrc på
	<acronym>UNIX</acronym>- eller linuxsystem och lines.cfg på
	windowssystem. 

</para>

<para>

	En konfigurationsfil kan också anges genom att använda flaggan
	-C till <application>LifeLines</application> eller genom att
	definiera miljövariabeln "LLCONFIGFILE" med ett värde
	innehållande den fullständiga sökvägen till
	konfigurationsfilen. Om ingendera av dessa mekanismer används,
	så letar inte <application>LifeLines</application> efter en
	konfigurationsfil någon annanstans. Om flaggan -C anges, så
	ignoreras miljövariabeln LLCONFIGFILE, om den är definierad.
	Om varken flaggan -C eller miljövariabeln LLCONFIGFILE anges,
	så används konfigurationfilsnamnet som nämnts ovan. En
	konfigurationsfil letas efter i din hemkatalog och läses in,
	om den finns, och därefter läses en konfigurationsfil in, om
	den finns i den aktuella katalogen. Värdena i den här andra
	filen används för att ersätta eller läggas till värdena som
	hittats i den första filen.

</para>

<para>

	När <application>LifeLines</application> letar efter en
	egenskap, letar det efter den som följer:

</para>

<glosslist>

<glossentry><glossterm>kommandoradstabell</glossterm><glossdef>

<para>
First, <application>LifeLines</application> letar i
kommandoradstabellen. Denna tabell innehåller värden som har angetts
genom flaggan -I för <application>LifeLines</application>.
</para>
</glossdef></glossentry>

<glossentry><glossterm>databastabell</glossterm><glossdef>

<para> Därefter letar <application>LifeLines</application> i
databastabellen. Denna tabell innehåller de värden som har lagrats i
den aktuella databasen.
</para>
</glossdef></glossentry>

<glossentry><glossterm>global tabell</glossterm><glossdef>

<para>
Därefter letar <application>LifeLines</application> i den globala
tabellen. Denna tabell innehåller de värden som hittats vid inläsning
av konfigurationsfilerna.
</para>
</glossdef></glossentry>

<glossentry><glossterm>miljötabell</glossterm><glossdef>

<para>
Slutligen letar <application>LifeLines</application> i miljötabellen.
Denna tabell innehåller de värden som hittats i miljövariablerna
<envar>LLPROGRAMS</envar>, <envar>LLREPORTS</envar>, <envar>LLARCHIVES</envar>, <envar>LLDATABASES</envar>, <envar>LLNEWDBDIR</envar>, and
<envar>LLEDITOR</envar>.
</para>
</glossdef></glossentry>
</glosslist>

<para>
Egenskaper benämns grupp.undergrupp eller grupp.egenskap, eller till
och med enbart egenskap.
Följande nycklar finns tillgängliga för tillfället:
</para>

<glosslist>
<glossentry><glossterm>LLPROGRAMS</glossterm><glossdef>

<para>
<envar>LLPROGRAMS</envar> är sökvägen för
<application>LifeLines</application> rapportgenererande och övriga
program.
</para>
</glossdef></glossentry>

<glossentry><glossterm>LLREPORTS</glossterm><glossdef>

<para>
<envar>LLREPORTS</envar> används för att välja en katalog där alla
genererade rapporter och programutdtata kommer att placeras.
</para>
</glossdef></glossentry>

<glossentry><glossterm>LLARCHIVES</glossterm><glossdef>

<para>
<envar>LLARCHIVES</envar> används för att välja en katalog där alla
säkerhetskopierade databasfiler kommer att lagras.
</para>
</glossdef></glossentry>

<glossentry><glossterm>LLDATABASES</glossterm><glossdef>

<para>
<envar>LLDATABASES</envar> är en lista med kataloger som innehåller
databaskataloger som används för att finna själva databaskatalogerna.
</para>
</glossdef></glossentry>

<glossentry><glossterm>LLNEWDBDIR</glossterm><glossdef>

<para>
<envar>LLNEWDBDIR</envar> är en enda katalog där nya databaser som
angivits utan sökvägar kommer att skapas. Detta är praktiskt för
användare som generellt placerar alla sina databaser under en enda
gemensam katalog.
directory.
</para>
</glossdef></glossentry>

<glossentry><glossterm>LLEDITOR</glossterm><glossdef>

<para>
Upphäver den förvalda textredigeraren.
</para>
</glossdef></glossentry>
</glosslist>

<para>
Information om kodning:
</para>
<para>
För följande parametrar relaterade till kodning, är värdena en sträng
som anger kodning inställda för användning i data. Speciell behandling
tillhandahålls för UTF-8, vilket kan anges som "UTF-8", "utf-8" eller
"65001". (Det officiella, och föredragna, namnet är UTF-8.)
</para>
<glosslist>
<glossentry><glossterm>GedcomCodeSet</glossterm><glossdef>

<para>
Anger den förvalda kodningen att använda vid behandling av
<acronym>GEDCOM</acronym>-filer. Det finns faktiskt tre egenskaper.
<glossterm>GedcomCodeSetOut</glossterm> och
<glossterm>GedcomCodeSetIn</glossterm>
kan användas för att ange kodning för utmatning eller inmatning. Om
endera av dessa inte är angiven, så används
<glossterm>GedcomCodeSet</glossterm>. De flesta
<acronym>GEDCOM</acronym>-filer bör innehålla en kodningsegenskap, så
detta är vanligen inte relevant vid inläsning av en
<acronym>GEDCOM</acronym>-fil, såvida inte
<acronym>GEDCOM</acronym>-filen saknar en kodningsegenskap. Detta
används, emellertid, när en <acronym>GEDCOM</acronym>-fil skrivs ut.
OBS: Detta ignoreras om databasen inte har någon intern kodning
angiven.
</para>
</glossdef></glossentry>

<glossentry><glossterm>EditorCodeSet</glossterm><glossdef>

<para>
Anger kodning att använda vid redigering. Det finns egentligen tre
egenskaper. <glossterm>EditorCodeSetOut</glossterm> och
<glossterm>EditorCodeSetIn</glossterm> kan användas för att ange
kodning för utmatning eller inmatning. Om endera av dessa inte är
angiven, så används <glossterm>EditorCodeSet</glossterm>. Med denna
egenskap kan <application>LifeLines</application> konvertera från sin
interna kodning till den som du använder i din redigerare, så detta är
viktigt när din redigerare inte använder samma kodning som din
databas.
OBS: Detta ignoreras om databasen inte har någon intern kodning
angiven.
</para>
</glossdef></glossentry>

<glossentry><glossterm>ReportCodeSet</glossterm><glossdef>

<para>
Anger kodning att använda för rapporter. Det finns egentligen tre
egenskaper. <glossterm>ReportCodeSetOut</glossterm> och
<glossterm>ReportCodeSetIn</glossterm> kan användas för att ange
kodning för utmatning eller inmatning. Om endera av dessa inte har
angivits, så används <glossterm>ReportCodeSet</glossterm>. Nyligen
skapade rapporter kan faktiskt ange sin kodning, i vilket fall detta
inte används, men för rapporter där det inte inkluderas någon
angivelse av kodning, anger <glossterm>ReportCodeSetIn</glossterm>
(eller <glossterm>ReportCodeSet</glossterm>) hur rapporten kommer att
förstås. I endera fallet, kommer utmatningen från ett rapportprogram
skrivas i den kodning som angivits i
<glossterm>ReportCodeSetOut</glossterm> (eller
<glossterm>ReportCodeSet</glossterm>).
OBS: Detta ignoreras om databasen inte har någon intern kodning
angiven.
</para>
</glossdef></glossentry>

<glossentry><glossterm>LongDisplayDate</glossterm><glossdef>

<para>
Sex kommaseparerade siffror. Anger formatet för dagar, månader, år,
datumformat, eraformat och komplext format. Om strängen inte
innehåller sex kommaseparerade siffror sätts alla format till 0, utom
datumformat som sätts till 14.
Dessa format används av <application>LifeLines</application> för att
visa datum i långt format.
</para>
</glossdef></glossentry>

<glossentry><glossterm>LongDisplayDatePic</glossterm><glossdef>

<para>
En anpassad åmd-datumbild. En sträng i vilken %y, %m och %d kommer att
konverteras till motsvarande år, månad och dag.
Denna bild används av <application>LifeLines</application> för att
visa datum i långt format.
</para>
</glossdef></glossentry>

<glossentry><glossterm>ShortDisplayDate</glossterm><glossdef>

<para>
Sex kommaseparerade siffror. Anger formatet för dagar, månader, år,
datumformat, eraformat och komplext format. Om strängen inte
innehåller sex kommaseparerade siffror sätts alla format till 0, utom
datumformat som sätts till 14.
Dessa format används av <application>LifeLines</application> för att
visa datum i kort format.
</para>
</glossdef></glossentry>

<glossentry><glossterm>ShortDisplayDatePic</glossterm><glossdef>

<para>
En anpassad åmd-datumbild. En sträng i vilken %y, %m och %d kommer att
konverteras till motsvarande år, månad och dag.
Denna bild används av <application>LifeLines</application> för att
visa datum i kort format.
</para>
</glossdef></glossentry>

<glossentry><glossterm>LocaleDir</glossterm><glossdef>

<para>
körtidsangivelse av katalog för lokal
</para>
</glossdef></glossentry>

<glossentry><glossterm>NewDbProps</glossterm><glossdef>

<para>
om angiven, egenskaper att lägga till i en nyss skapad databas.
Strängen har formen "egenskap1=värde1\negenskap2=värde2".
</para>
</glossdef></glossentry>

<glossentry><glossterm>IllegalChar</glossterm><glossdef>

<para>
Tydligen inte använd för närvarande.
</para>
</glossdef></glossentry>

<glossentry><glossterm> DenySystemCalls</glossterm><glossdef>

<para>
Om satt till en ett icke-nollvärde, så avaktiveras användningen av
funktionen <function>system</function>.
</para>
</glossdef></glossentry>

<glossentry><glossterm>UiLocaleCollate</glossterm><glossdef>

<para>
sorteringssekvens för användargränssnitt
</para>
</glossdef></glossentry>

<glossentry><glossterm>UiLocaleMessages</glossterm><glossdef>
<para>
lokal för meddelanden i användargränssnitt
</para>
</glossdef></glossentry>

<glossentry><glossterm>RptLocaleCollate</glossterm><glossdef>

<para>
sorteringssekvens för rapporter
</para>
</glossdef></glossentry>

<glossentry><glossterm>RptLocaleMessages</glossterm><glossdef>

<para>
lokal för rapportmeddelanden
</para>
</glossdef></glossentry>

<glossentry><glossterm>ShortOmitString</glossterm><glossdef>

<para>
Om definierad, ersätter denna sträng tecken på slutet av en händelse
som skrivs ut.
</para>
</glossdef></glossentry>

<glossentry><glossterm>TTPATH</glossterm><glossdef>

<para>

lista över kataloger att leta i efter filer med
teckenöversättningstabeller (*.tt).
</para>
</glossdef></glossentry>

<glossentry><glossterm>TTDIR</glossterm><glossdef>

<para>
Katalog att leta i efter kodningsinformation?
</para>
</glossdef></glossentry>

<glossentry><glossterm>InputPath</glossterm><glossdef>

<para>
sökväg att leta i vid inläsning av <acronym>GEDCOM</acronym>-filer
</para>
</glossdef></glossentry>

<glossentry><glossterm>INDIREC</glossterm><glossdef>

<para>
Förvald mall att använda närhelst en ny person skapas. Om ej angiven,
så används en sammanläggning av det följande:
<programlisting>
"0 INDI\n1 NAME Fname/Surname\n1 SEX MF\n"
"1 BIRT\n  2 DATE\n  2 PLAC\n"
"1 DEAT\n  2 DATE\n  2 PLAC\n1 SOUR\n"
</programlisting>
</para>
</glossdef></glossentry>

<glossentry><glossterm>FAMRECBODY</glossterm><glossdef>

<para>
Förvald mall att använda närhelst en ny familj skapas. Om ej angiven,
så används det följande:
<programlisting>
"1 MARR\n  2 DATE\n  2 PLAC\n  2 SOUR\n"
</programlisting>
Obs: Till skillnad från de övriga, bör inte denna inkludera
FAM-etiketten på nivå 0.
</para>
</glossdef></glossentry>

<glossentry><glossterm>SOURREC</glossterm><glossdef>

<para>
Förvald mall att använda närhelst en ny källa skapas. Om ej
angiven, så används det följande:
<programlisting>
"0 SOUR\n1 REFN\n1 TITL Titel\n1 AUTH Författare"
</programlisting>
</para>
</glossdef></glossentry>

<glossentry><glossterm>EVENREC</glossterm><glossdef>

<para>
Förvald mall att använda närhelst en ny händelse skapas. Om ej
angiven, så används det följande:
<programlisting>
"0 EVEN\n1 REFN\n1 DATE\n1 PLAC\n1 INDI\n  2 NAME\n  2 ROLE\n1 SOUR"
</programlisting>
</para>
</glossdef></glossentry>

<glossentry><glossterm>OTHR</glossterm><glossdef>

<para>
Förvald mall att använda närhelst en användardefinierad post skapas.
Om ej angiven, så används det följande:
<programlisting>
"0 XXXX\n1 REFN"
</programlisting>
</para>
</glossdef></glossentry>

<glossentry><glossterm>HDR_SUBM</glossterm><glossdef>

<para>
sträng att använda vid skrivning av <acronym>GEDCOM</acronym>-filer
för SUBM.
Det förvalda är
<programlisting>
"1 SUBM".
</programlisting>
</para>
</glossdef></glossentry>

<glossentry><glossterm>HDR_GEDC</glossterm><glossdef>

<para>
Sträng som innehåller GEDC-blocket för rubrikposten vid export till
<acronym>GEDCOM</acronym>.
Det förvalda är
<programlisting>
"1 GEDC\n2 VERS 5.5\n2 FORM LINEAGE-LINKED".
</programlisting>
</para>
</glossdef></glossentry>

<glossentry><glossterm>HDR_CHAR</glossterm><glossdef>

<para>
Sträng som innehåller CHAR-blocket för rubrikposten vid export till
<acronym>GEDCOM</acronym>.
Det förvalda är
<programlisting>
"1 CHAR ASCII".
</programlisting>
</para>
</glossdef></glossentry>

<glossentry><glossterm>ReportLog</glossterm><glossdef>

<para>
namn på fil att skriva fel i rapportprogram till, om ej angiven använd
standardutfönstret.
</para>
</glossdef></glossentry>

<glossentry><glossterm>CrashLog_llexec</glossterm><glossdef>

<para>
fil att skriva kraschlogg till för llexec.
</para>
</glossdef></glossentry>

<glossentry><glossterm>CrashLog_llines</glossterm><glossdef>

<para>
fil att skriva kraschlogg till för llines.
</para>
</glossdef></glossentry>
<glossentry><glossterm>LLTTEXPORT</glossterm><glossdef>

<para>
katalog att skriva teckenöversättningstabeller till. Det förvalda är
den aktuella mappen.
</para>
</glossdef></glossentry>

<glossentry><glossterm>ImportLog</glossterm><glossdef>

<para>
Var fel som påträffas vid import av en <acronym>GEDCOM</acronym>-fil
ska skrivas.
Det förvalda är errs.log 
</para>
</glossdef></glossentry>

<glossentry><glossterm>gettext.path</glossterm><glossdef>

<para>
för Windows, om angiven, sökväg för att (åter)läsa dll för gettext
</para>
</glossdef></glossentry>

<glossentry><glossterm>iconv.path</glossterm><glossdef>

<para>
för Windows, sökväg för dynamisk länkning till gettext och iconv
</para>
</glossdef></glossentry>

<glossentry><glossterm>user.fullname</glossterm><glossdef>

<para>
Fullständigt namn för aktuell användare. Om ej hittad som egenskap
hämtas den, om möjligt, från systemet.
</para>
</glossdef></glossentry>

<glossentry><glossterm>user.email</glossterm><glossdef>

<para>
E-postadressen för aktuell användare. Om ej hittad som egenskap
hämtas den, om möjligt, från systemet.
</para>
</glossdef></glossentry>

<glossentry><glossterm>user.address</glossterm><glossdef>

<para>
Postadress för aktuell användare.
</para>
</glossdef></glossentry>

<glossentry><glossterm>user.url</glossterm><glossdef>

<para>
URL till användarens hemsida.
</para>
</glossdef></glossentry>
</glosslist>

</sect1>

</chapter>
</book>
